有無巴絲打鐘意玩P社喲戰略game？(3)

Paradox(簡稱P社)係一間瑞典遊戲開發商，以開發戰略遊戲起家，並且以遊戲內容充實著稱
另外既特色包括每次更新都會變成新遊戲、DLC地獄、以及有等於冇既新手教學等等
所以有一句諺語係：與其學習點樣玩P社既遊戲，倒不如習慣點樣玩

目前較受歡迎既戰略遊戲分別係：CK、EU、HOI、Stellaris、VIC
喺2019年亦開發左新遊戲Imperator: Rome
等我介紹下佢地既最新版本

Crusader Kings II (簡稱CK2)

中譯《十字軍之王II》，以歐洲中世紀為背景既戰略遊戲
特色係由殺母弒父到毒害親生子女，再到君主被弱智仔刺殺都可能發生

(張圖太長，自己開黎睇)
Steam link:

Europa Universalis IV (簡稱EU4)

中譯《歐陸風雲IV》，時間聚焦近世(15世紀至19世紀初，歐洲大航海時代到拿破崙時代而止)，可選國家唔局限喺歐洲，西起摩洛哥、中至印度、東至大明/滿州/日本，再到美洲國家都係可選之列
Steam link:

Hearts of Iron IV (簡稱HOI4)

中譯《鋼鐵雄心IV》，主打第二次世界大戰，系統上較輕視內政而重視戰爭，例如你可以劃定師團前線、推進線，比軍隊實行你既作戰計劃

Steam link:

值得留意既係較舊既HOI2亦係非常正既二戰戰略遊戲，手動操作比最新版既HOI4為多，但更考玩家既戰略同戰術技巧，系統亦冇咁複雜

由於年代久遠，當年出新內容要當新game咁出，所以HOI2有幾個版本
目前建議選購較新既Darkest Hour(DH)版本
而DH亦有分none, light, full三種模式，none比較貼近原裝HOI2，light同full貼近HOI3既系統，睇你自己鐘意玩邊款
Steam link:

Imperator: Rome

中譯《羅馬2》，2019年最新推出既P社戰略遊戲，時間由公元前三百年開始，玩家可扮演羅馬一步一步成為地中海霸者，或者玩其他城邦一統天下
Steam link:

Stellaris

中譯《恆星戰役》，遊戲時間定喺2200年既宇宙戰略遊戲，同HOI系列相反，重視宇宙探索同內政發展，戰爭系統比較薄弱
玩家可以自創唔同特色既國家，你可以令自己種族可以用靈能(超能力)，或者全部人變晒做機械人，甚至由一開始就扮演機械人國家或者以其他種族人口為食糧既蜂群
Steam link:

Victoria II (簡稱Vic2)

中譯《維多利亞II》，時間覆蓋EU至HOI中間既時段(英國維多利亞時代至二戰前)
2010年上市既舊game，目前未有消息會開發VIC3，界面雖然較舊但一樣咁好玩
Steam link:

買咩DLC好?

P社game素有DLC地獄之稱，因為佢會不斷update佢旗下既games，然後將新增既遊戲內容分割做免費版同DLC版，局你keep住課金
如果你只玩原版vanilla的話，有非常多實用同重新既新content會被閹割

一般而言，包含新內容既DLC價格會比只增加兵模、BGM、E-Book等不影響遊戲內容既DLC貴一截，亦通常會有bundle將依D實用既DLC包埋一次過賣比你，買之前可以先查清楚商品內容再買

至於買DLC係咪必須? 緊係啦 其實係睇你自己係咪咁鍾意隻game
例如EU4一個DLC bundle喺summer sales減價58%，都收緊你約650蚊港紙

但如果剩係買最重要既果幾個DLC加埋遊戲本體既Empire Founder Pack，就做緊約兩舊水
假如你自己想試一試隻game，但又唔想一下子比咁貴既價錢最後發現唔好玩又退唔到款的話，可以選擇先用youtube睇下gameplay或者買個平小小既bundle小試牛刀，先至再考慮買邊D DLC

如果你真係想知每隻game既DLC有咩必買/推薦要買，最好既方法都係google查下人地點講
CK2

EU4

HOI4

Stellaris

Reference:
前post:
(1)：
(2)：

精選遊戲內容解說：
EU4 貿易 - (2)#142, #150
EU4 大清 - (2)#147

戰記：
EU4
日本 - (2) #845
尼泊爾 - (1) #792
拜占庭 - (2) #179

HOI4
法國 - (2) #410
荷蘭 - (2) #868
西班牙 - (2) #398
意大利 - (2) #697
羅馬尼亞 - (2) #888

Stellaris - (2) #444

繼續熱烈討論

thx

有玩開CK2同Stellaris
近排開始研究緊HOI4點玩
開咗幾次德國都係唔太知應該點先玩得好

次次開局直衝兵力發展國策開拖打波蘭
但通常打到中期滅咗波蘭就比英法圍到喊
一路Keep住戰爭狀態啲資源﹑預備兵又勁缺
然後慢慢由優勢變劣勢
到底係我玩錯定係我Miss咗啲咩

法國跟史實打應該唔難,宣比荷盧,主力攻比利時
英國我以前由挪威登蘇格蘭唔知依家得唔得

早期快速吞奧地利同捷克，39年先同波蘭開戰，打完波蘭再快攻法國
用40年潛艇獵殺英國運輸艦等佢冇石油入口=冇飛機冇海軍
40年中/41年初應該可以滅埋英國

利申冇用過德國因為德國太撚屈
遲下有時間可能玩下復辟線解成就

完全唔L識玩ck2反而eu4同hoi4玩到悶

CK2 想玩咩角色？

冇話想玩咩角色，只係個mechanism好難掌握，好似我7xx年用petty kingdom of wessex開局，到咗8xx年成立到kingdom of england，因為叛軍、vikings、crusades等等搞到我S/L咗十幾次

想問海軍係咪一做任務會就會有海員流失？

我100隻船都做任務，然後海員係流失多過補充

終於用意大利ko到英國,點食好

平時儲定錢，有叛軍打唔過就請傭兵打，維京純粹搶嘅話可以唔使理（除非搶你 demesne ），prepared invasion 嘅就預先搵定盟友。Crusade 嘅話只出 levy，計定時間去到嘅時候啱啱好開戰就 OK（記得喺 crusade target 嗰度上一上水攞 trait 就得），打贏有錢分，到時邊個趁你打仗嘅時候搞事就實捉到你

新post留名

HOI4有冇乜值得新手睇嘅教學推薦？
玩完新手教學淨係知點開戰線同發展表面嘅內政
但一去到乜軍備兵種後勤就果啲完全R哂頭

Hoi4德國算最易玩之一

我自己心得就係唔好跟史實

一開game就打荷蘭比利時（同時declare war）

puppet荷蘭東印度

咁嘅話rubber平好多會幫你中期整motor

之後就睇時機打法國英國（最好1939前）

如果唔係嘅會比盟軍空軍打爆

1941/42最遲要開蘇聯

美帝就慢慢啦不過都盡快到5x 年係無得玩

海軍唔洗理由頭到尾就係整submarine

空軍就慢慢升

步兵可以七兵兩炮/六兵兩炮一重坦

裝甲師就好多玩法，自己上網睇

睇返(2)我寫既果堆戰記，入面其實包左唔少HOI4遊戲機制解說
新手建議用英國或者意大利，英國可以全程空優慢慢打又唔怕輸
意大利因為資源相對於德、英、美三大國非常局限，要學識大部分野先打得順，而且亦要拿揑軍事工廠生產比例，41年美國參戰前打贏英國的話就算合格

德國依家唔一定要早戰荷蘭，FT要砌贏英國一定係要堆砌大量40年戰機，你36年打完荷蘭頂多量產成堆36年戰機，效率唔高
最重要一樣野，要由荷屬東印度拎橡膠唔似得英屬馬來亞咁係行陸路，一定要經海路運資源，咁你成堆運輸船就喺英倫海峽或者北海比人截到仆街，乜都運唔到
反而依家德國有梅福票，有非常大量既建設速度加成，又有國策可以令煉油廠+2橡膠，屈撚到仆街

同意 有足夠海轟基本上咩國家都可以經由英倫海峽登陸英國

如果問到德國拎諾曼第起雷達效果更好 然後叫3隻兵仔登陸近倫敦既3個港口 上到岸就叫埋其他7步2跑上岸 TOTAL 24步兵師就已經搞掂英國

遊戲系統可以睇

戰略層面同黑暗兵法可以睇樓主#2 D戰記

賣咗隻hoi4佢 買hoi2

以前1.4同1.5可以早戰英法
然後過半年後一口氣食成個西歐中歐
一直打打打，1939可以備戰美俄

唔知依家版本仲得唔得

Hoi2 真係好完整，又多mod

而家hoi4 咁出dlc 起碼玩多四五年都未出完dlc

無限課金地獄得嚟 啲dlc可以係完全廢嘅
睇下eu4同ck2 正常幾多倍

Way of creating Life

認真果句
hoi2真係好玩過hoi4

is

見大家咁講又見佢特價賣24蚊買咗嚟試試
同HOI3比係咪易玩,HOI3真係太複雜唔識玩

hoi 2 要買 darkest hour 喎

齊齊玩HOI2

之前有玩開EU4
近排做緊特價買左Crusader Kings II: Royal Collection玩下
屌即刻愛上左 如果早D玩呢隻game就好
EU4 比較著重國家管理 都係P社既強項 CK2 比我既感覺係真係做緊king/emperor
生動同角色扮演多左 相對地我投入好多

HOI2做緊25折賣HKD $18.75，唔係唔買吓嘛

set做windowed mode: 打開game file (Steam版: Darkest Hour A HOI GAME)
搵setting.cfg, 用notepad打開，搵"0 # Display mode: 0 = full screen, 1 = windowed"果一行，將0 # Display mode改做 1 #就得

記住開game唔好用lanucher, 直接開.exe

如果我近期開HOI2 戰記會唔會有人睇
不過預左我UI係用日文，因為我搵唔到繁體中文patch，用mod又剩係得英文同日文可以揀

支持👍🏻

支持
邊隻mod?

ck2真係唔知點可以玩得好
見人大半歐都係自己王朝

btw日常見到其他人玩到個情況係
我女兒的女兒是我女兒

貴圈真亂

super none

CK2係咪真係咁好玩 有D心郁郁想入手

我覺得係睇你鐘唔鐘意佢既RPG風格
鐘意既會好快愛上

由今日開始慢慢講解HOI2
點解需要特登咁寫幾篇文做講解?

依個係HOI2既教學模式，由於佢係一款2005年出既game，你可以見到所有UI係幾咁原始，而且最重要一點，一個真新手用教學模式既德國打波蘭，係真係可以打輸，甚至玩36年劇本去到39年打波蘭，係可以打到40年都打唔贏
亦正如我喺頭post所講，P社既game照慣例會有一個有等於冇既新手教學，諗住玩完教學就識得點玩係完全冇可能

正式開game之前，必須先講解HOI 2既內政同科研，唔識得點搞內政根本就計畫唔到39年起既戰略，尤其是HOI 2同依家新出既HOI 4唔同，你玩德國要打英國，唔係鳩整海轟/SS或者鳩改海軍就可以花式打贏，反而係要鳩整CV，但點樣整、點樣用，全部都認真好多

事先聲明，因為我想方便大家睇圖，不過搵唔到漢化patch，加上我用既mod得英/日文版，所以我揀左用日文版，勉強都叫有漢字比你自己估 (我自己識睇日文所以冇問題)

萬事起頭難，因為內政機制係一環扣一環，不過大體而言可以講左工業力(IC)先

HOI 4既玩法係你有幾多間民生/軍事/海軍工廠，分別用黎起野、整軍備、整海軍，三種工廠各自獨立，就算你有成堆軍事工廠，唔代表你有同樣強大既工業力去生產海軍，因為整軍艦需要用海軍工廠

(依張圖係36年劇本開局既德國IC)
至於HOI 2既玩法，係將整個國家既工廠整合成一個簡略既概念——IC，每一間工廠提供1點基礎IC
上面張圖有三個數值，由左至右分別係剩餘IC、實質IC、基礎IC
正常而言你可以透過科技 / 內閣成員 / event而得到一定%既IC加成，例如你研究左一個+5%IC既科技的話，假設你有100基礎IC，實質IC就係 100 * ( 1 + 1 * 0.05) = 105 IC

36年美國既IC同德國就倒轉，基礎IC比德國多成倍，但因為美國有慣例既debuff，令到美國既實際IC比德國重要低

要生產某樣野，例如整工廠或者整軍隊都會用到IC，唔同種類既野所用既IC有差別

喺一開始既德國生產線，可以見到整一隻重巡既cost係5.6 IC，而一隻DD或者SS只需要1.6 IC，如果你生產陸軍的話，一個步兵師用6.3 IC，但一個山地師係要用8 IC
亦即係話，你有幾多IC就可以整晒所有野，包括工廠、陸軍、空軍、海軍，唔似得HOI4咁整工廠用民生工廠、整陸/空軍用軍事工廠、整海軍用海軍工廠

咁要工廠keep住生產，HOI 4有所謂既戰略資源，例如鋼鐵、橡膠之類，軍事工廠整軍備既時候要有足夠既資源先至可以長期維持生產

HOI 4既36年步槍，每間工廠要用2鋼鐵，唔夠資源的話就會食debuff大減生產速度
(提外話，缺資源如果只缺1單位，而你又唔想用1個民生工廠買8個資源，浪費另外果7個單位資源的話，大可以唔理佢叫得佢食debuff，情願起多1間民生工廠，將來開戰既時候先至再買資源)

至於HOI2，資源係用黎維持IC，再睇多次張圖

每一個單位既IC，每日需要用2能源、1金屬、0.5稀少資源

依到既icon,由左至右分別係：能源 / 鋼鐵 / 稀少資源 / 石油 / 軍事物資 / 資金 / 人力 / 核彈 / 不滿度 / TC / IC
要維持工業力(IC)，必須要有足夠既能源、鋼鐵、稀少資源，如果你打算最大化運用資源的話，可以透過貿易維持 2能源 : 1鋼鐵 : 0.5稀少資源既比例，或者因應自國生產出黎既資源比例同開戰後既環境，預先囤積某種資源，以防某種資源用盡
例如，你用德國有多到用唔盡既能源，咁你39年開戰前可以拎絕大部分既能源去換稀少資源同石油，開戰斷晒貿易之後，能源庫存就會慢慢加返，又有大量自己冇既資源可以慢慢燒

石油係機械化部隊、空軍、海軍運作既資源，大致等於依家HOI 4既燃料系統，唯一唔同既係HOI 2根據唔同版本，有D會有資源囤積上積，而有D就冇，玩之前記得查清楚自己玩咩版本 (DH none的話係無上限，可以放心囤)

今日大概講住咁多先，聽日講下IC分配

Hoi2 個畫面，好懷念

試過裝返用1080p full screen 睇d 字真係好傷神

一定要set 返windows

同埋hoi2/3既音樂好聽過4

做乜唔係 darkest hour

繼續講解HOI 2內政機制，上次講完IC，今次講下點樣用IC

HOI 4要整野的話要去返相應既位整工廠/基建，或者整軍備的話自己分配每一種軍備既軍事工廠數量就得，而HOI 2會相對精簡

打開生產果頁，右上角就係全部野喇
喺HOI 2入面，一共有5樣野會消耗IC，用中文黎翻譯的話，由上至下分別係：消費品、生產、軍事物資、戰力補充(復員)、改良

1. 消費品
用黎維持 / 壓低不滿度所需要既民生資源，同HOI 4既民生需求一樣，只不過HOI 2變左用IC黎表達

HOI 4既民生需求係直接扣民生工廠數量，HOI 2係消費IC

一個比較重要既分岐，係HOI 2玩既係「不滿度」，HOI 4係玩「穩定度」
相信大家會比較熟HOI 4既機制，之前既HOI 4戰報我多番強調穩定度非常重要，因為可以增加政治力收入同工廠生產加成，低過50%的話會開始食debuff拖垮國力
至於HOI 2就有小小唔同，最基礎既常識係不滿度一定一定一定要壓到0%，不滿度一旦變高的話會扣軍隊既攻防，以及令國土非常容易出現遊擊隊，不幸地會佔你產出資源或者有機場既province，如果剛剛好你有飛機駐守而又pop up左一隊遊擊隊佔左果格，恭喜你成隊空軍就咁消失
(不過就算你係0%不滿度，佔領非core既領地幾乎都有一定機率出現遊擊隊)

所以，消費品所用既IC你當係剛性需求，就同HOI 4既民生用品所消耗既民生工廠一樣就得
萬一你因為換內閣成員或者event等因素而被增加不滿度，一係要等event減返不滿度，一係就自己將IC全力用黎生產消費品盡快壓低不滿度

最後，生產消費品既同時會得到一定數量既資金，資金係用黎做科研、外交或者謀報(情報工作)用既，唔夠錢就有科研速度debuff，所以最好都係維持正數好D
生產每單位消費品得到幾多資金，係睇你既經濟體系偏近自由經濟或者中央經濟，不過依個將來再講

2. 生產
即係用黎整工廠 / 軍備用既IC，假設你整工廠要用5 IC，生產果到就會寫需要5 IC

3. 軍事物資
原文就咁寫物資(supplies)，不過準確而言佢其實係軍隊所用既物資，約略等同於HOI 4既各式軍備庫存

因為HOI 4你要用某個兵種就要生產某種軍備，而HOI 2非常簡略地分為生產、維持、補充用既IC 一共三種，其中維持軍隊運作既IC就係依一格所生產出黎既「物資」
物資既用途除左維持軍隊補給，平時最大既用處係用黎貿易

因為唔係個個國家都有資源去同人做貿易，所以就需要消耗IC去整物資，再用物資買其他資源，道理等同於HOI 4同1個民生工廠換8個單位既戰略資源

倒返轉咁黎理解，由於物資係由IC生產，你唔整或者整唔夠物資的話會由庫存扣物資，變相等同於你預先儲存左IC等待將來使用
假設你今個月用1點IC生產左5個物資，下一個月唔整物資改而黎整其他野而導致物資消耗 > 生產的話，就會由庫存扣取相應既數量，同時你就free左IC黎整其他野
同樣地，依個亦即等於你賣資源去換物資，減少左生產物資所用既IC而增加生產用既IC，同HOI 4用民生工廠買其他人既野，人地就多左工廠黎做生產一模一樣

4. 戰力補充
即係補充軍隊兵力值，或者叫充足率(橙色果條bar)所用既IC，HOI 4係經過一定時間自動補充軍隊既人力同裝備，而HOI 2係需要用IC做補充
之前都講過，HOI 4你一開始已經用左工廠去整軍備庫存，所以軍隊會自動補充裝備，HOI 2就相對精簡，生產還生產，補充還補充，唔會出現整得太多槍而太少大炮，導致軍備數量失衡既問題

5. 改良
如同字面，取代軍隊用緊既舊式兵器
HOI 4要更新裝備非常簡單，生產線揀新兵器，佢就會開始生產新式武器，然後同復員一樣慢慢咁更新軍隊既裝備；HOI 2因為比較精簡，所以佢係直接用IC更新武器

另外你會發現張圖會有好多個格仔比你剔

剔左左邊石油隔離的話，就會開始將能源轉換成石油，等於HOI 4既燃料合成廠
玩德國的話36年開始唔需要做轉換，直接用能源買石油既rate會多過合成好多；去到39年開戰之後，因為貿易斷晒買唔到大量石油，同時能源會開始過份囤積，就可以考慮剔依個格仔

右邊既格仔複雜小小，工廠Icon隔離既剔號係用黎自動調節IC分配，一般而言一定會委任比AI自己調節，唔洗自己加加減減IC
下面消費品、生產、物資果幾行字隔離既格仔，係要AI重視某種生產活動，如果你揀左重視生產物資，AI就會將剩餘IC轉晒黎生產物資
至於果5條bar隔離既格仔，係允許/不允許AI自動調節該生產活動既IC，例如你唔想IC拎左黎改良軍隊，咁你就uncheck改良果條bar隔離既格仔，AI就只會調節另外果4個生產活動既IC

IC點樣用既解說大概係咁多，聽日再講下點樣整工廠同整軍備

依個咪DH囉
揀左none之嘛

light同full講真唔太鍾意

今日繼續解說HOI 2既生產系統

正如之前所講，HOI 2既生產系統同HOI 4好唔同，HOI 4玩既係你有幾多間工廠再去整相應既野；HOI 2係睇你國家既綜合工業力(IC)，生產唔同種類既野會花費唔同數量既IC

生產畫面既左邊係生產線，編排生產線時如果滿足IC需求的話，果一條生產線會係綠色，非100%的話會變成黃色，完全停止的話係紅色，同HOI 4一樣生產線係有先後次序，如果你想保證某樣野keep住生產，記得放最頭就萬無一失

大體而言，生產可以分為兩種，一種係基礎建設，另一種係軍備
整基建好簡單，揀某一格province，再揀要整乜野就得

順帶一提，HOI 2入面既雷達站同AA係廢既，因為佢地同要塞一樣，要空戰喺果格province發生先有生效，唔似得HOI 4咁係成個區域 / 空域都有效 (例如你喺瑞士邊境整一個雷達站的話，去到最高level的話可以探測晒成個歐洲)
要整通常係用5 IC整工廠，頂多頂多打巴巴羅薩既時候喺蘇聯境內整機場或者基建

生產軍備就比較複雜，首先喺生產界面既上面揀陸 / 空 / 海軍，再揀要生產乜野

依到以步兵為例，右邊寫晒步兵師既數值，詳細留返以後講解戰鬥機制再解釋
下面綠色果欄寫左生產步兵師既需求，36年德國生產一隊步兵師需要95日、6.3 IC同10 人力
你會留意到上面寫左「連續生產」同「並列生產」，其實原理同HOI 4既生產效率一模一樣

由於長期生產某樣野的話會令生產速度加快(因為工人變得更熟練，或者建立左條穩定既供應鏈)，咁所以HOI 4用左生產效率黎表達，生產線會慢慢增加生產效率，用同樣數量既工廠、資源，會慢慢生產更多既軍備出現

HOI 2亦同樣有長期生產既buff

1936年既德國每條生產線最高可以享有31%連續生產加成，每完成一次生產會增加5%，假設你生產一個步兵師要用100日，第一次生產冇加成所以都係要用100日；第二次生產因為有5%加成，所以只需要95日，如此類推直至去到第7次生產加成去到上限，之後每次生產都只需要69日
順帶一提，連續生產加成既上限係睇你既軍隊法偏向常備軍抑或徵兵軍，不過亦都係留返之後集中講解

至於並列生產，係你開幾多條同時進行既生產線咁解，假如你並列生產3個步兵師，連續生產10次，就等於開左3條步兵師生產線，每條生產10次

另外你會發現生產線既右邊有一個數字同格仔，數字係生產次數，而格仔剔左的話，當你研發出新式裝備時，生產線會自動改為生產新式裝備，唔洗由頭開始生產 (只會扣些小生產加成)

必須留意既係，HOI 2有好多個版本，有D功能某個版本有，但喺另一個版本就比P社cut左
非常簡單咁講，HOI 2一共有4個版本：DD(DoomsDay)、DA(Doomsday Armageddon)、AoD(Arsenal of Democracy)、DH(Darkest Hour)
其中DH再分none, light, full三個版本，none = 改良版DA，light係加左決策(decision)同埋改左部分機制既none，full直情改埋地圖同玩法 (更多province同科技)

我自己比較鍾意DH既none，但係none的話喺你揀左生產線既連續生產次數之後就冇得修改，例如你整左10個步兵師發現唔夠，或者想將36年步兵生產線改為生產39年步兵，就需要重新開一條生產線由頭整過，但如果你玩既係light的話就可以直接修改生產次數同生產新式裝備，並繼續享有加成
咁所以我自己加左個mod，既保留DA既平衡度，又增加左其他版本方便玩家既機制，依個亦都係留返將來再講，依家你只需要知道睇教學之前一定要清楚係咩版本就得

另外你會留意到步兵生產界面，中間會有一格格黃色icon

依D其實係加強旅 / 支援裝備，約略等於HOI 4既支援營，但唔同既係HOI 4每個師團可以加5個支援營，而HOI 2入面每個陸軍師只可以加1個 (海軍的話有小小唔同，DD可以加1個attachment，CL 2個，CA 3個，BB 5個)
同HOI 4一樣，部分支援裝備，例如自走炮、射控等等係要透過科技研究先會解鎖，以及佢地本身都有分年份，透過研究可以增加佢地既能力值 (詳細性能請參閱日本wiki，英文我暫時搵唔到有)

紅圈圈起既地方其實都可以用黎生產加強旅，你可以選擇喺生產既時候就加埋加強旅，或者獨立開一條加強旅既生產線出黎

之但係同樣都係生產加強旅，到底兩者有咩分別
對照返之前生產步兵既果張圖，唔加加強旅的話一個步兵師既IC cost係6.3，加砲兵的話變成9.1 IC，即係砲兵值2.8 IC；而獨立生產一個砲兵需要4.5 IC，多左1.7 IC，成本會高左

不過由於你一開game已經有軍隊，而果D軍隊大部分都冇加attachment，你玩大國IC夠多，自自然會將全部軍隊都加晒加強旅，咁點都焗住單獨生產一D出黎
不過站在成本既角度，連埋加強旅生產出黎係最慳IC既方法，如果IC容許的話就唔好拆開黎生產，尤其是CV唔加艦載機係冇攻擊力，所以一定要連埋黎整

生產系統大致上係咁多，聽日講下科研系統

最鐘意玩Victoria II

睇落 HOI2 同 3 似似地

差好遠

好懷念hoi 2用民國打到日本落日

係咪逼我重開

今日繼續黎同大家講解HOI 2內政機制，今日講下科研

HOI既世界入面，科技非常重要，要研究科技你先可以解鎖某D軍備黎用，例如中戰車之類，以及可以加一堆生產力buff，令你國力變強

依個係非常古典既科技樹，但到底要點睇

首先，研究槽既數量既多寡係睇你有幾多實質IC而定，每20 IC就會增加1個，最多只有5個，如果你玩既係1936年意粉的話，因為佢既實質IC只有74，差6先開到第5格，記得想盡辦法開第5格先

如果你想研究科技的話，首先要去相應分類同想研究邊個，再揀你用乜野科研部門研究依個科技

以開局時必定要研究既「基本型工作機械」為例，下面寫住依個科技既功用、史實年份，以及5個研究特性
(研究特性一覽請參閱datawiki: )

每一個科技都有5層，每一層都對應住果個技術既某項技術

要研究一項技術唔會只得1項技術牽涉在內，而係用N個技術組合成一個新既技術，要研究工作機械，需要研究超硬合金、精密技術、焊接技術、耐熱技術，先到最後一步實際組裝一部機器出黎，所以你會見到每層既難度唔同就係咁解

而畫面左邊既係你用緊既國家既科研部門，隨住遊戲時間既進行或者event，研究部門會增加或者減少，例如你玩日本的話，如果山本五十六比美國暗殺的話，理所當然地你就唔可以用山本五十六黎研究科技啦
如果研究部門擁有既特性match返對應科技既特性的話，果格icon就有綠色框，用佢黎研究既時候，去到對應研究特性既果一層就會快一倍
而你亦會留意到每個科研部門都有skill level之分，當研究部門既技能等級高於研究難度，就會縮短研究日數
順帶一提，36年德國你會見到個個skill level唔係 7, 8 就係9，但如果你玩其他國家，係得依D野可以揀

所以話HOI 既主角係德國真係冇錯

至於點樣揀研究部門，一般而言都會優先揀fit到最多研究特性既果一個，然後再睇邊個skill level最高，如果乜都揀唔落手的話直接揀skiill level最高果個就包冇死

但係同HOI 4一樣，早於史實年份研究科技的話會食debuff，個人經驗係除非重要技術(例如加研究速度或者重要武器如裝甲師)，否則高難度科技不應超前1年~1年半研究，低難度技術不應超前2年研究
詳細公式唔寫出黎了，有興趣自己查，如果你想實際知道用邊個研究部門最快，又要研究到邊年邊月邊日，可以download HOI2 editor查

咁要研究咩科技好

步兵必然係每個國家既主力，無論你拎黎填線又好拎黎進攻都好都一定要有，所以步兵師一定要研究
另外下面既自動車化兵即係HOI 4既摩步，你玩裝甲師的話就會用到
兵站果欄全部都好重要，因為可以加快修理速度同增加TC，特別係「後方地域集積所」，研究左之後先可以做戰略調遣，快過你隊軍隊慢慢行好多 (將來解釋)
特別小小既係HOI既三種特種兵：山地師、海陸師、傘兵師
HOI 2唔似得HOI 4有特種兵編成上限(雖然我喺羅馬尼亞戰記已經教左點樣突破)，所以HOI 2既特種兵既生產IC同人力需求會比普通步兵師高，相應地佢地既能力係貨真價實
如果你玩既係日本或者美國，一定要生產D海陸師黎登陸用，相反玩德國既話就唔洗啦
如果你玩德國，想打巴巴羅薩打得順小小的話就可以選擇整十幾個山地師出黎，冬天時候既攻擊debuff會比較細，否則的話去到冬天你唔洗旨指推得到任何一格province
至於傘兵就非常睇你識唔識用，識用的話同出cheat冇分別，依個同殲滅師團既機制有關，去到德蘇大戰既時候再講解
不過傘兵所需要用既IC非常高，同等既IC你可以整多兩隊裝甲師出黎，唔用都冇所謂

之後係坦克同大炮，坦克的話記住只有中坦師依個選項，要先研究改良型輕坦先研究到基本型中坦，發展型輕坦會變左做加強旅，而且輕坦師係可以透過改良進化成中坦裝甲師
重坦同HOI 4唔同，HOI 2既重坦全部都係加強旅，正常而言唔會用得著，但如果你玩美國的話可以選擇喺太平洋小島上面既守軍加晒重坦，包保日本唔會打得贏

大炮的話玩得大國基本要研究野戰炮，玩裝甲師就會研究埋自走炮
其他野基本唔會用得著唔洗理

海軍的話只有三種要研究，CV、CA、DD，咁係同海戰機制有關
因為CV既接敵距離去到100km以上，BB係完全冇用，頂多用黎做CV肉盾，但要做肉盾直接用CA，成本低維修時間短，完全冇研究BB既需要
至於DD都要研究係因為需要維持主力艦數量 = 輔助艦數量，否則的話會食debuff，所以直接量產DD就夠
咁如果你玩小國玩唔起CV的話，咁你先至再考慮其他啦
(註：依個係DH none既玩法，其他版本請自行查閱邊款最OP)

空軍的話，只打AI只需要研究戰術轟炸機同護航戰鬥機就得
HOI 2既世界入面冇空優既概念，只會睇係咪比敵人戰機攔截，過得到就拓海，過唔到就填海
加左護航戰鬥機attachment既戰術轟炸機係有一定水準既防空值，假如你一口氣用十幾廿個轟炸機炸人的話，由於AI唔識得將空軍集中運用，用果幾架戰機黎攔截你反而係佢輸
咁所以新手打AI的話唔洗研究咩戰鬥機 / CAS之類，用戰術轟炸機就夠

產業的話上面果D全部都係重要技術，生產技術可以增加生產力，下面果D係建立組裝線，可以大大縮短軍備既生產時間，例如研究造船生產線的話CV可以縮短109 日生產時間
農業係增加人力(manpower)收入，除非你玩蘇聯或者中華民國，否則係最優先研究既科技

右上角既暗號技術就比較複雜，同HOI 4既電子科技一樣，你可以增加科研速度，亦可以研究加密/解密技術
加密技術最重要既地方係避免比敵人「破譯」你既密碼，而造成敵人有攻擊 / 防禦力buff；解密技術除左可以破譯敵人密碼，重有可以睇到敵人喺某一格province放左幾多個師

情報 / 解密技術唔夠就睇唔到人地有幾多個師，頂多可以數旗仔數到有幾多個軍團

去到陸軍doctrine就奇特小小

HOI 2既陸軍doctrine可以話係佢比HOI 4出色、好玩得多既一個原因
原因在於，HOI 2世界入面，陸軍既組織度同士氣(回復組織度既速度)，非常受你採用既陸軍教條所影響

明明每個國家，唔同年份既軍備既數值一致，點解德國軍隊咁好打，而蘇聯就好快比人打低，但又好快回滿組織度? 因為佢地採用左唔同既doctrine，提供的組織度同士氣加度唔同，甚至會影響發動戰術既機率
你會見到採用電擊戰既德國，組織度上限係全部國家之中最高，但士氣係最低，代表德國軍隊雖然組織度高，但一旦比人打到冇組織，就要用較多既時間回復
如果係蘇聯用人海戰術，去到41年之前都係廢到癲，但士氣係所有doctrine之中最高，士氣高代表組織度回復得快，咁你就每次都要同滿組織度既軍隊打，就好似史實既德國咁打極都殺唔晒蘇聯人咁

另外，唔同doctrine會有唔同既生產加成同攻防加成，例如你用電擊戰的話，整裝甲師會用少D IC；而你用滲透強襲同縱深滲透的話，會有50%夜戰加成，夜戰既攻擊debuff係90%，你加返50%即係只食40%debuff，令日本變成夜戰最強

正因為咁多姿多彩既玩法，先至令到每個國家有唔同玩法，唔似得HOI 4咁變成優火雄心

海軍doctrine相對陸軍就削小小，因為CV最強，所以玩得海戰都要行CV線，會加得多D組織度同埋position值 (影響攻擊力之類既數值)

最後既係空軍doctrine，因為打AI只需要用戰術轟炸機，上線同下線既CAS同戰略轟炸機戰術可以完全無視，特別要提既係右邊果堆空軍doctrine係有研究前提，要研究「先制攻擊」需要研究CAS既「夜間攻擊」或者戰術轟炸機既「夜間機槍掃射」；要研究「周邊防禦」需要研究戰略轟炸機既「夜間爆擊」或者戰術轟炸機既「夜間機槍掃射」，咁所以你只需要研究戰術轟炸機既戰術就可以解鎖晒右邊兩條線，根本唔洗玩戰術轟炸機以外既空軍

科技既講解去到依度，明天休息一日，後日講內閣同政策，之後再講埋我用緊咩mod就可以正式開game

有無人同我一樣 好鍾意hoi2同3每個格都標有城市名
hoi4變曬victory points先有名 搞到打仗少左份佂服感

某程度上係因為HOI 4地圖變大左，P社廢事標埋咁多個縣掛

繼續黎同大家講解下HOI，今日既主題係內閣同政體

每一個國家都有佢既內閣成員，除左增加歷史感之外，佢地重會有唔同既效用

內閣有好多個職位，每一個大臣都可以換馬，冇用mod之下唯獨國家元首換唔到，只能透過event而改變，例如你玩美國的話可以比蘭登選贏總統而唔係羅斯福
每個大臣既詳細既加成效果請參閱datawiki :

咁多個大臣入面，可以直接加IC既一定係最OP，因為你會多左IC去整多D工廠，所以開局之後唔好懶一定要逐個逐個睇，揀啱心水就可以換

但要記住，每換一個大臣就會加1%不滿度，之前都講立過不滿度高會減少軍隊既戰鬥力同IC，所以千萬唔好一口氣換人，或者等到差唔多觸發會減不滿度event既時候先至轉人
舉個例子，36年德國開局後，只要有軍隊進入萊茵河地區就會觸發event，效果係-2%不滿度

正因為一開局就有得減不滿度，變相等於你可以無損地轉走兩個大臣，相信依個已經係玩過HOI 2德國既人既共識

至於政體就非常有趣，因為同政治學有關
建議一定要配搭wiki黎睇()

政體由上至下分別係：
1. 民主 - 獨裁
2. 左派 - 右派
3. 開放式社會 - 封鎖式社會
4. 自由經濟 - 計劃經濟
5. 常備軍 - 徵兵軍
6. 鷹派 - 鴒派
7. 介入主義 - 孤立主義

喺政治學黎講，唔係左派就等於支持共慘主義，共慘還共慘，左派還左派，兩樣野黎

以HOI 2既分類黎講，極左既獨裁政體叫做史太林主義，而極右既獨裁政體叫做國家社會主義(例如納粹主義)，兩者都係極權，差別只在於佢屬於左派定右派
屬於乜乜主義最大既影響，係影響第3、第4項既開放/封鎖式社會同自由/計劃經濟既上限可以去到邊到

此話何解? 依到以經濟體系為例

遊戲內，每一年可以更動政體一次，方法係喺政體既果條bar揀向邊一邊+ / -
數值係由1~10組成，每個數值都有相對應既加成
例如經濟體系偏向自由經濟的話，雖然會增加左民生消費品既需求，但與此同時會增加每單位消費品所帶黎既資金收入，亦代表左自由經濟體既國家會非常非常有錢，同時重有生產、改良所需既cost會下降
相反，如果你既政體體系偏向計劃經濟，由於國家經濟經過由上而下既計劃，有效地運作的話就可以妥善地利用每一種資源，帶黎既好處係IC加成最高去到25%，同時消費品既需求亦都會大幅下降，等於更多IC可以拎黎做生產
不過當然，代價係改良軍備既時間同成本會大幅上升，每一次研究完高階科技之後就要用大量IC黎做更新

咁你會話，咁某一邊咪好撚屈，例如我玩英國咪可以將經濟體轉做計劃經濟，拎好撚多IC加成?
Sorry，答案係唔可以，你身為民主既自由經濟體，邊有可以經濟轉向國家主導既計劃經濟體?
咁對照返上面果張圖，一個國家既社會開放/封鎖程度，以及佢採用自由/計劃經濟既程度係被規限住既，以德國為例，因為德國屬於納粹主義(國家社會主義)，經濟體系只能夠喺1~6浮動，唔能夠改到7或者以上；相反，如果你玩既係美國，美國屬於自由經濟派，只能夠喺6~10浮動，只要美國一日仍然屬於自由經濟派，係冇可以將美國轉做計劃型經濟既

所以，政體既頭兩項，即係佢屬於左/右，民主/獨裁既功用，係限制左你社會開放/封鎖到乜程度，又影響左你經濟體係偏向經濟學右派既自由經濟，抑或係經濟學左派既大政府小市場學派

咁跟手講下咁多個政體有咩特別效果同邊個勁D啦

----開放式社會 - 封鎖式社會
可以話係封鎖式社會強D，因為有超高既防謀加成，對手既情報、解密能力唔夠高的話，會令對手睇唔到你喺每格province實際企左幾多個師，不過亦唔可以話封鎖式大晒，佢同開放式社會最大分別係影響遊擊隊既生成機率，開放式社會既core province會容易D出現遊擊隊，但none core的話最多會減50%遊擊隊生成率，大致就等於美軍輸出民主，大家自然會講美軍來了我來路

不過，遊擊隊只要企多幾個囤駐師就壓得住，唔算得上咩好/壞影響，何況AI係出cheat可以望晒所有野，Player遮唔住情報，所以封鎖式社會都係冇用，一般而言依一條bar係唔洗理會

----自由經濟 - 計劃經濟
各有各好，兩者都一樣咁勁，自由經濟的話你會好搭水唔怕冇錢，同時減20%生產時間同IC需求非常OP，依個亦都係美國點撚解去到越後期越好抽既原因 (其實減20% IC cost可以理解成+20%IC)
相對之下，計劃經濟多左20%實際IC，但同時會加埋改良所需既IC同時間，相對之下壞處其實比自由經濟大小小，不過又未至於自由經濟最勁咁解

一般而言，由於經濟法偏向邊一邊係睇你政體屬於邊一派，唔係話點就點，自己睇餸食飯睇下偏向邊一邊可以行多幾格就行果邊

----常備軍 - 徵兵軍
由依條bar開始任何政體都可以去到1 / 10，兵役法黎講只有常備軍一個選擇，因為去到10的話可以+10組織度同只+5%改良cost，徵兵軍的話要減組織度之餘重要+50%改良cost，冇野吓嘛

----鷹派 - 鴿派
玩HOI 2唔揀鷹派你就唔好玩戰略遊戲啦
鴿派雖然可以加消費品帶黎既資金收入，但你玩得HOI 2緊係為打仗而唔係種田，你想玩種田我玩cities:skyline唔好
咁所以一般而言一定要推鷹派推到盡，又減生產cost同時間又加人力，非常重要
一般而言有好多event都會自動向鷹/鴿派推，你玩德國的話幾乎係自動推去鷹派，唔一定要自己改

----介入主義 - 孤立主義
同樣都係果句，玩HOI 2為打仗，你行孤立主義就冇得主動宣戰，咁重玩HOI 2黎做乜
你玩民主國家的話勉強可以轉做介入主義令你可以宣戰，就好似HOI 4既標準玩法咁開局轉法西斯政體早戰擴張，視乎國家同情況而定啦，不過一般而言又係唔洗特別理會既野黎

總括而言，唔同國家唔同政體有唔同玩法，自己執生
玩德國的話開局先推計劃經濟推到盡，之後再全力推常備軍就得

HOI 2既遊戲機制大概講到依到，你依家已經識晒HOI 2既內政系統，包括點樣整野、點樣研究科技，同埋內閣大臣、政體有咩效果
下篇文我會講解埋黎緊戰記我用既mod同埋點樣裝，以及點樣學我咁加日文翻譯，敬請留意

介紹非常詳盡

「EU4」

無啦啦俾AI投左做神羅皇帝
而加重係前期 before1500
想問下係咪可以吹大雞宣一個國家

因為好想打鳩波蘭解放番東普魯士

利申 勃蘭登堡

做神羅皇帝唯一可以直接幫你吹雞嘅就係 +1 diplomatic relation（除非去到後期 Revoke The Privilegia 將所有成員國收做𡃁），不過有多啲錢、人力同埋 force limit 都幫到手嘅。

「喺皇帝有生之年，我都冇辦法俾人選到做皇帝」七美德之中有六項，但唔算太有耐性嘅希臘君主表示。

新任皇帝為生前同佢關係唔錯嘅皇帝舉行咗一場盛大嘅葬禮。

其實減20% IC cost可以理解成+20%IC
應該唔止+20% old IC cost = 1, new IC cost = 0.8
1/0.8 = 125% 應該係+25% 好撚屈機

你班友居然暗殺一個七美德齊晒嘅人

隔一年再殺多件，由個弱智嘅繼承

好似神羅國比人打先吹到雞
打波蘭最好拉埋莫斯科/奧斯曼之類打

點解你地講到EU4好似有攻略咁

咁本身P社自己整既Game係出晒名難度高
唔上網睇攻略係有D難玩

btw,前期玩brandenburg 就先諗辦法拎Saxony同Silesia先
充實左國庫先再諗打鳩波蘭

eu4有冇人玩過First Empire of Taungoo 或者 Cotton Kandy?
玩咗/Restart咗十幾廿次都搞唔掂, 頭都大曬

今日繼續同大家講解HOI 2，今次主題係我用緊咩mod同埋點樣裝

HOI 2有非常多既mod可以用 (雖然有唔少已經消失喺網絡大海中)
我自己用既係由日本人所整既"super none" mod

(全日文)

大體上而言，HOI 2 DH none比較似HOI 2既DD / DA，主要係P社整返好成堆bug，不過有部分機制例如自動upgrade生產線/修改生產線產量之類，喺none係唔存在
咁所以就有人整左個mod出黎整合依D方便玩家既機制，就係"super none"喇

具體說明上面條link有，不過就全部都係日文，好簡單咁寫super none同none既分別係： (只列出比較重要果D)

1. 外交
--非同盟亦可買賣藍圖、佔領地、軍隊
--有「領土主張」功能，可要求他國交出土地 (成功率會高於1%，即係你狂load save或者用cheat就可以吞晒人地既土地，如非必要唔會用)
--加入light既"dicision"機制，並且有一D方便你既決策，例如none如果你想將法國土地交比維琪法國有排搞，用super none既決策就可以一口氣移交
或者none有一堆非史實既德國將軍，用決策就可以清除晒佢地，增加歷史感
--陣營盟主同某國簽左互不侵犯協議後，同陣營國家不能對該國家宣戰，經常發生既事係你玩德國打完蘇聯，然後意粉/日本重新向蘇聯宣戰，咁唯有恭喜你又要展開西伯利亞之旅
--可更換國家元首
--將簽貿易協議同交涉後再簽新一份協定既等待日數變為0，none每次做交易都要on99咁等3日

2. 生產
--加入修改生產線生產數目及自動升級功能
--舊式軍艦可更換成護衛艦

3. 戰鬥
--空軍可指定province執行任務，HOI 2既空軍係以空域為作戰單位，例如你只想炸某一格，但空軍經常會走左去炸隔離唔關事果格
可以指定炸邊一格之後既空軍係非常非常OP，如果你嫌勁得濟可以唔用依個功能
--空軍堆疊數量增加至24架，依個係我點解想裝super none既最大原因
none既空軍編隊最多只可以編4架，咁如果你要派N隊空軍去炸某個區域的話，每次指派任務係要逐個編隊去落order，操作量大到會燥
咁所以直接可以疊24架飛機就方便得多，不過都係果句HOI 2既空軍好OP，24架一齊炸係可以平推任何一個國家，請自行留意
--海軍運輸不扣組織度，玩過HOI 4都知軍隊海運之後軍隊既組織度會降到極低，但HOI 2既機制黎講，DD / DA係有方法唔扣組織度，例如你既運輸艦load左軍隊之後，選擇改變運輸艦既基地，去到目標地之後再unload軍隊就唔使扣，或者對住友軍領土選擇登陸亦都唔會扣
因為咁樣，去到DH none既時候 P社有理冇理將所有上左船既軍隊，落船果下一律都扣50%組織度，而super none就變左做落船一律唔扣組織度，減少要利用機制漏洞而帶黎既操作量大增問題 (同時亦令登陸英國變得更容易)

4. 修理bug
--原版打巴巴羅薩打到苦澀之後，因為P社寫錯programme搞到匈牙利會搶左烏拉爾山以西而你又未佔領既province super none改返啱佢

咁到底要點樣裝呢
首先要去，搵「ダウンロード」下面既"Darkest Hour SuperNone ver1.52"，download最新版
之後再根據你自己用緊既HOI 2 DH係咩版本，再決定用邊個version既mod

依家既HOI 2 DH係1.05版，而依個mod只對應1.04或以前版本，所以要記得改左version先

之後去返本體game file既"Mods" unzip super none既folder

最後用一次launcher揀用super none黎開game就得

註：如果你想用windowed mode黎開的話，launch一次之後照改返setting.cfg入面既"1 # Display mode"，再直接用.exe黎開game就得
你可以選擇沿用英文版黎玩super none，或者好似我咁轉做日文黎玩

如果你想用日文，請睇依條link:

如果你既遊戲版本係1.04，請先download "EEP0.54"，再download "クラシックα0.41（2019/02/24）"

打開EEP(Europe Engine Patcher).exe之後，將"Darkest Hour.exe"drop喺Europe Engine Patcher，再撳「開始」就會打patch，之後再將日文翻譯檔既"Darkest Hour"入面既全部文件喺HOI 2本體既game file果邊解壓倒性就得
(入面有Guides可以跟住做，用得日文mod應該識日文掛)
跟足步驟做，冇問題的話畫面係咁

HOI 2既解說去到依到為止，多謝各位支持
下一篇會正式開始玩

睇左巴大個教學, 試過裝返darkest hour, 玩左一陣真係好唔慣
玩完先覺得hoi4 係convenient 好多

其實都算係有
除非RNG好柒或者鐵人mode無得SL

就好似拜占庭破局
來來去去都係果2-3種方法
神羅七改都係

基本初期開局)好多野都可以透過簡單的刷開局同SL固定攻略
最多誤差少少時間，少少戰果，少少外交環境

至於開局完結後，之後基本無論任何國家都係一直吃地擴張直到1821

淨係玩過ck2 係任何強國都有機會隨時爆炸嘅世界入面 我覺得ck2好難有攻略 除左某幾個start

我依d古典派反而習慣舊UI
不過無可否認地HOI 2操作量幾大下

冇人玩Stellaris?

咁多年ck2都係鍾意玩, 但唔識玩

上個post我寫過戰記，不過已經outdated

玩下回教同pagan就好易上手 尤其是維京屈到無人有

基督教國家係hard mode黎

同埋最好唔好一黎就玩國王 皇帝 太多野要兼顧 試下做人地臣屬撚鳩自己個主君

中學有讀學歷史的話，應該都會知道歐洲喺羅馬帝國瓦解之後分崩離析，而一手將西羅馬帝國打到殘既係被羅馬人歸類為野蠻人(Barbarian)日耳曼人，經過千年之後逐漸凝眾成南北德意志地區數十個諸侯國，最終由普魯士王國喺1850年代起既統一戰爭中接連擊敗多個主要對手如奧地利及法國，於1871年將仇敵法國擊潰，威廉二世串串共咁樣喺法國凡爾賽宮宣佈成立德意志帝國後，正式將德國統一

(Anton von Werner繪：The proclamation of the German Empire)

立國後既德意志帝國國力如日方中，可惜既係之後只有不斷衰退既命運
19世紀既世界形勢，曾經流行一時既殖民主義已經到左佢既盡頭，皆因地球上大多數重要既土地已經被經營海外殖民數百年既英國、法國、西班牙、葡萄牙、荷蘭所擁有：美洲已經針都插唔入，印度、東南亞亦已被英國、荷蘭、西班牙插旗 (1898年菲律賓亦易主成為美國既殖民地)，咁剩返可以做既係喺東亞弱到喊既大清帝國手中撈下油水，眼見大清帝國實行洋務運動數十年，都居然輸比後起之秀日本，就行使實力強行進佔山東青島，迫使大清帝國將青島租借比德國，並且為後世留低一個直到21世紀都重有效運作既地下排水系統

另一個可以實行殖民既地方係19世紀先開始開發既非洲地區，可能你會問點解歐洲要去到19世紀先開發非洲，明明喺正歐洲隔離，而且去東亞重遠過去非洲，點解非洲重有土地可以開發?
有一個解釋，係非洲既病菌勁到連周身病毒既歐洲人都頂唔順
雖然北非有撒哈拉沙漠，比人感覺非洲係荒無地帶，但其實過左沙漠之後有草原、雨林、高山等資源豐富既地區，但係相對於美洲黎講，非洲有好多歐洲人頂唔順既病菌，而且非洲內陸開發起上黎成本高過美洲，所以要去到19世紀既時候，當非洲以外地區已經冇晒發展空間、科技進步到可以普及鐵路建設、醫學進步到可以大幅提高歐洲人既壽命，並且有足夠強大既軍事力量鎮壓原住民，先至喺19世紀末興起非洲殖民風潮
不過，德國喺非洲既殖民地算唔得上好多，因為根本爭唔贏其他國家

(1914年德國的殖民地和保護地，引自wiki)

海外殖民擴張不順，連帶歐洲形勢亦對德國不利
喺歐洲搞屎棍英國既影響之下，歐洲國家你防我我防你，防下防下就搞左個協約國、同盟國出黎，最終喺軍事同盟既條款影響之下，因為一單暗殺事件而演變成1500萬人死亡、2000萬人受傷既第一次世界大戰出黎，所謂牽一髮而動全身，亦正如香港皆因一個大粒墨而搞到溫水中既青蛙終於頂唔順水太熱而跳出黎一樣

(第一次世界大戰大家都熟，唔講咁多就咁貼張大家都識既圖就算)

第一次世界大戰對德國以致世界都有極大影響，由軍事因素所驅使既科技進步去到今日仍未減慢；戰爭亦由2D平面既陸/海軍對決變成3D立體作戰空間；最重要既，係凡爾賽條約一手促成復仇鬼德意志第三帝國既誕生

(搵唔到高清圖sor)

凡爾賽條約對德國既懲罰極為苛刻，除左失去所有海外殖民地不特止，重要將但澤交比波蘭所擁有，令德國領土被一分為止，除此之外重要交出鉅額賠款，壓垮國家財政
雖然新生既威瑪共和國幾經辛苦先漸漸走出戰後困境，好死唔死就喺1929年美國大蕭條，世界迎黎經濟大衰退，就咁比希特拉一步接一步咁控制議會，最終喺1933、1934年全面接掌德國政權，誓要將德國、將優秀既雅里安人拯救出黎，德國喺1936年邁出佢既第一步...

今次玩既係HOI 2既德國，劇本1936年

目標只有一個，就係打爆所有同德國作對既敵人

基本上如同之前解說所講，今次玩HOI 2會用日文翻譯patch + super none mod，有需要請睇返之前既果幾篇文

喺HOI 既世界入面，德國係挑動世界形勢改變既國家，身為遊戲主角既德國喺開局時自然有非常多野需要做，尤其係HOI 2有一D獨特既設定要留意

首先，係要將counter設定為ON

依個係設定軍隊既圖像係用人仔定係兵棋，用人仔的話就會好似HOI 4咁，但問題係HOI 2既人仔比既資訊太少

中間果隊兵你會見到係移動緊 (雖然係靜止圖你可能唔覺)，你會見到佢向南移動緊，但其實唔係

實際上依格province既兵向緊兩個方向移動，但你只睇兵仔的話剩係show到一個方向，如果你用兵棋的話就會清楚好多

你會見到依格province疊左兩個兵棋，即係有兩個「軍」，根據移動方向有綠色箭咀篤住某個方向，如果係進攻的話會變成紅色箭咀，撤退的話會係橙色箭咀，一目了然

HOI 4的話會有另一隻人仔show比你有軍隊向緊另一個方向，要將HOI 2同HOI 4做比較，我諗HOI 4剩係贏外觀同national focus tree

另外要留意既係HOI 2會彈好多message box出黎，有部分非常有用，有部分得個煩字

依個box係提你已經移動政策既果條bar，由於每365日只能夠改一次政策，所以佢屬於非常重要果類，因為你遲幾日先改政策的話，下年又要遲幾日先至設定到
或者當你研究完科技之後，由於HOI 2唔似得HOI 4咁有緩衝期，遲一日開始研究就遲一日完成，咁所以你會希望每一次出現依類要即時做反應既box一彈出黎就順便暫停遊戲，你就可以先right click個message，再將佢設定為最底果格既一彈出黎就暫停遊戲
或者如果你認為有部分message完全冇用，例如其他國家偷你科技既時候，原設定係有理冇理會彈個box出黎通知你，但我覺得無論AI偷唔偷到我都做唔到野阻止佢，唔想比依類message煩到，就會設定為第一格既完全唔通知我，或者第二格既只喺log做記錄就算

第三樣野要做既係改政策同內閣

新手玩HOI 2德國經常唔記得既改內閣，如果你有睇過內閣成員的話會發現改兩改可以大幅增進國力

軍需大臣唔需要用-10%步兵研究時間果個，而應該換成+10%IC整多D工廠

內務大臣亦唔應該用+15%外國IC，因為36年既德國領土全部都係core，冇外國領地，所以應該用-5%消費品大臣，節省IC拎黎整工廠

正如解說篇所講，改大臣會增加1%不滿度，而德國進軍萊茵河的話會彈event-2%不滿度，所以開局之後只改兩個大臣就得，將來要改大臣就等38年合併奧地利之前再改

另外政策建議先將經濟法向中央計劃經濟推

由於德國屬於國家社會主義，改唔到做自由經濟，所以德國只有計劃型經濟依個選項
另外要留意既係德國連改兩次經濟法的話，去到1937年1月1日既時候會去到"3"，即係會+15% IC

對於需要大幅擴軍去侵略 主動防禦敵國入侵既德國黎講IC係永遠都唔夠，所以都係先改經濟法拎多D IC好小小
其他果D鷹派、介入主義、封閉社會會有一堆event幫你改，唯獨計劃經濟同常備軍要自己改，所以其他野係唔洗理

你如果眼利的話會發現每一條bar隔離會有個格比你打剔，其實係用黎自動調整政策時用既，時間一到就會自動將果條bar向某個方向移動，記得打剔

之後既係生產線

直接同大家講，Tier 3以下既海軍全部都係廢既，HOI 2 DH既潛水艇更加係廢中之廢，咁所以只需要留低重巡生產線整埋隻Admiral hipper class CA就得

重有玩任何一個大國(除左蘇聯)都要記住開局一定要開運輸船同運輸艦既生產線
運輸船用黎運物資、運輸艦用黎運軍隊，因為依兩樣野生產出黎好花時間，用起上黎冇就非常麻煩，習慣上一定係由開game整到end game

至於整幾多工廠既學問就非常之深
由於德國屬於計劃型經濟，軍隊改良cost會比較高，同時軍事科技集中喺晒1939年，如果你想慳返D改良用既IC的話，就會等研究完39年既某款科技之後先至擴軍，正常而言時間會喺38年年中至39年初左右
咁計的話，即係去到39年初先開始擴軍都唔成問題，時間上等於有3次整工廠既機會，大概可以整16~18 * 3間工廠出黎
雖然去到39年後既工業爆發力高，但問題係去到39年先至生產軍隊的話得半年時間就開戰，難以湊夠各式軍備去打同盟國，例如你會太少步兵或者裝甲師，海軍整隻CV都要用幾百日邊整得切

咁所以一般而言，大國既開局係喺全部core province整兩個工廠，再根據國情要改之後既生產線
玩德國因為要海獅英國，所以需要一隊海軍同Royal Navy打，個人會喺研究到Tier 3或者Tier 4 CV之後即刻開3~6條生產線整CV，只要喺1939年11月前完成一支海軍就得
(用邊個Tier視乎你會唔會同日本交換藍圖，Super none可以同非同盟國交換科技藍圖先至做到依樣野)
然後喺37 / 38年盡早研究完1939年式軍隊之後，喺38年中後期就開始大幅擴軍，到時候會將喺38年底都完成唔到既工廠生產線delete晒佢，騰返D IC出黎

要整工廠好簡單，去某一格province果到按keyboard既" i "掣，按一次就等於整一次工廠，唔洗咁傻仔click 完province又要click左上角既工廠icon

科技的話我自己會咁樣整

正如之前解說科技時所講，產業類既科技非常重要，生產技術加既係IC，而農業加既係manpower，依到有個竅門係用Krupp(第一格果個)研究產業，而用IG Farben(第二格果個)研究農業

依張圖係1936年你會研究到既產業同農業科技，你要研究完農業化學先會研究到農業生產
由於農業化學既研究難度比基本型工作機械低，代表前者會較快研究完成，當你即刻研究農業生產的話，會發現德國既研究部門入面只有IG Farben能夠完全fit到依個科技既研究特性

因為manpower比任何野都珍貴，咁做會快小小時間完成農業生產研究，令你去到39年可以整多幾個師出黎

1936年科技太少，代表你冇幾耐之後會開始食提前研究既debuff去研究科技，依到有另一個竅門係喺1936年底開始研究39年步兵
雖然超前太多做研究debuff好重，要等到37年底先至完成研究，但你一去到37/38年就要研究埋：
1. 基本型輕坦(1938)、改良型輕坦(1939)、基本型中坦(1939)
2. 基本型野炮(1938)、初期型自走炮(1939)
3. 改良型戰術轟炸機(1940)、護航機(1940)

依到都未計其他重要既後勤科技同doctrine要研究，例如陸軍doctrin閃電戰雖然話係1938年科技，但要1937年初~中就開始研究，喺38年整坦克之前就要完成，因為依個doctrine會減生產坦克既cost
另外都重有初期醫院系統、兵站，同時重要兼顧生產技術同電子技術，重有德國玩CV的話要放棄成條海軍doctrine，重新由基地空襲開始研究....
所以越早研究完39年步兵，你就越早煩少個科技，同時擴軍既時候直接生產新式既步兵出黎，節省改良所需要既cost

最後要講既係軍隊點樣分配

非常令人噁心既地圖，尤其係德國東邊果個國家，居然將德國一分為二

事實上德國開局之後軍隊唔洗點調動，甚至你開局冇運輸艦，調唔到軍隊去東普魯士
所以要做既只有兩樣野：進軍萊茵河、喺齊格菲防線佈防
喺HOI 4的話，進軍萊茵河係國策黎，需要用70日行一格national focus

而HOI 2就非常簡單，將軍隊直接篤入萊茵河地區就得

只要軍隊一進入依兩格province，0時0分既時候就會彈event出黎

又+10% IC又-2%不滿度

而有個方法可以令你最快速觸發依個event，就係分拆一隊加左工兵旅既軍隊出黎，踩行油剷入去

揀左某個軍隊之後，喺下面有個掣可以用黎分拆依個軍團入面既師出黎

篤個加號之後就可以將軍隊分拆出黎去第二個軍，依到剩係將有工兵旅既師獨立出黎，然後再將軍隊向萊茵河地區移動

依張圖可以見到有工兵旅既步兵師會比普通師快6個鐘抵達
不過，咁樣都未夠快，因為event係喺每日既0時0分彈出黎，1月3日既0100先到達同冇快過冇分別，但係用另一個方法就唔同

答案係：按"Shift"先令軍隊經過Essen，先至再去Cologne，令你早一日觸發event

造成咁既原因，係每個province同province之間有唔同既移動距離

由於不同因素，每格province雖然互相連接，但實際上P社設定左唔同既距離，你喺歐洲同西伯利亞雖然都係行一格province，但前者可能每格只相距小於100km，西伯利亞係講緊500~800km，千萬唔好以為得果1格就隨便行

不過依個case係比較特別，可能係同過河對移動速度既影響有關
由Dortmund直接入Cologne的話，兩者之間既距離係104km，如果由Dortmund經Essen入Cologne的話，距離會變左做58km+46km=104km，明明距離一樣但係抵達時間唔同
唯一我自己諗到既解釋係Essen去Cologne既距離短D，而跨河對速度既懲罰係計%，所以直接由Dortmund去Cologne既懲罰會高小小，令抵達時間產生極微妙既差異

province之間唔同距離一般而言冇依個case咁細，就拎1939年德國閃擊波蘭做例子

進攻波蘭既Crazow既時候，同樣都係跨河，由Breslau進入Crazow既距離會遠過Ostrava約50km，而令到後者既軍隊會喺較快既時間抵達波蘭Crazow省(3km/h的話會差成十幾個鐘，非常明顯)，喺做軍事部署，決定邊格發動進攻、邊格做支援攻擊、行軍路線係點既時候，必定要考慮埋province與province之間既距離，特別係你想用裝甲師包餃子的話，又要睇距離，又要睇地型，絕對唔馬虎得

進軍完萊茵河之後，順帶可以喺法國馬奇諾防線佈防，大體而言每格province放6個步兵師就夠

由於39年德國攻擊波蘭之後，同時會向法國宣戰，所以依邊既防線唔可以出現真空，但放太少師又會被AI突破，咁就放5~6個師企定定，AI就唔會進攻，比較安全
順帶一提既係加強旅除左炮兵、工兵、自走炮之外，所有加強旅有9成5時間係用唔著，唔想果D咩AA/AT加強旅佔用你既物資的話可以拆晒出黎delete左佢，或者比晒齊格菲防線既軍隊用

揀左有加強旅既果個師之後，再篤下面個"B-"掣就可以拆加強旅出黎，如果要加的話果一格會變做"B+"，再揀要用邊個

1936年，世界隨住德國進軍萊茵河地區而漸漸變得不穩，雖然英法兩國都擔心德國公然違反凡爾賽和約會令德國既野心進一步壯大，但輿論普遍認為根本凡爾賽條約對德國太過嚴苛，依家對德國稍為鬆綁亦不為過
但係，德國既元首既野心，又點止於恢復萊茵河地區軍事控制權咁簡單?
欲知後事如何，且聽下回分解，7月21日後我地有機會的話再會

hoi2 死出cv3同無限多dd就得
其餘全部用NAV好過

放假冇野做
要塞春秋出左更新
有冇CS佬玩

見ck2好多人話唔知做緊咩 等我又打篇ck2簡介

ck2同其他P社game最大嘅唔同就係佢其實係一隻RPG game, 玩家操控嘅並唔係一個國家, 而係一個人. 遊戲入面每個NPC人物都係獨立嘅個體, 玩家唔可以好似其他戰略game咁任意控制所有野, 遊戲進程有時會不似預期.

ck2嘅時間背景橫跨中世紀, 由769年查理大帝時代至1453年君士坦丁堡被土耳其人攻破,東羅馬帝國滅亡為止 (唔一定要由769年開始, 中間有唔同時段選擇, 唔同時段又有唔同嘅遊戲機制). 由於遊戲系統非常複雜, 遊戲機制五花八門, 所以係到我會先用基督教嘅封建領主做介紹. 之後再講其他宗教同政體.

ck2嘅人物總共分為五級, baron 男爵, count 伯爵, duke 公爵, king 國王, emperor 皇帝. 有啲似傳銷嗰啲分級咁. 其中baron係non playable, 因為遊戲地圖入面分開做一格格, 每一格係一個county, 你最低只可以由伯爵開始玩.

769年 count of astorga 開局

左上角圓圈有個星星嘅就係依家玩緊嘅人物 count mauregato, 而我依家只係領有一個county. 而且我唔係獨立嘅伯爵國, 我嘅圓圈右上有另一個圓圈寫住 liege 主君, 佢就係我嘅主君, King of Asturias, 我只係佢手下嘅一個伯爵, 而且佢同時係同我同屬一個家族嘅堂呀哥.

係一般情況下 如果我想由伯爵向上爬 升級做幹部 做埋分部長 最後做埋皇帝 係非常困難嘅
但係呢個case就簡單少少 我呢個國王堂呀哥 年事已高 而且膝下無子 佢依家嘅繼承者就係我 所以如果佢依家瓜左咁我就會繼承佢嘅王位 直接由伯爵成為國王

問題就黎喇 男人唔似女人咁年紀大左就無仔生
呢個國王隨時可以生個仔出黎 咁就會破壞左我成為國王嘅大計
而且Kingdom of Asturias 嘅繼承法律係選舉制 就好似神聖羅馬帝國咁 皇帝係選出黎 唔一定係子承父位

因為呢個國家細 所以唯一嘅選侯就係國王自己 佢隨時可以睇我唔順眼 選家族入面另一個人 即係佢細佬做繼承者 咁我咪大鑊

如果你留意返第一張圖 我parent嗰到 我死鬼老豆嘅圓圈係金色邊 佢就係Kingdom of Asturias 嘅前一任國王 個選舉制度亦都係點解我只係得個伯爵銜 而無繼承老豆嘅王位 因為選左我堂呀哥

咁我可以點做呢 直接嘅方法就係向國王宣戰 以武力奪取王位
係呢要提嘅一點係 係ck2入面如果你要宣戰 你必須有戰爭藉口Casus Belli CB 記住係CB 唔係CP

我可以向直接向國王宣佈要奪王位係因為我老豆係前任國王 雖然我無繼承到王位 但係我繼承左對王位嘅claim主張
紅圈

但係我一個小小嘅伯爵 仲要得一個領地嘅伯爵又點夠國王打呢
呢個時候就有兩樣野可以做
1. 自己唔夠兵 可以儲錢請僱傭兵
2. 用暗殺將其他可以同你爭奪王位嘅人全部殺晒

第二點講嘅暗殺要點做到呢?
就係請目標身邊嘅人加入你嘅暗殺計畫 特別係佢嘅spymaster情報總管 如果連佢嘅spymaster都肯加入 咁目標可以話係必死無疑
而其他npc肯唔肯加入暗殺計劃就取決於佢地對你同埋你暗殺對象嘅opinion
如果目標同佢臣屬嘅關係唔好 臣屬對佢嘅opinion好差 對你嘅opinion又好好 咁就會有好多人幫你暗殺佢

係呢到就講到CK2其中最重要嘅遊戲機制 opinion數值
係CK2入面 每一個人物對其他所有人物都有一個opinion嘅數值

你嘅主君對你opinion好差 佢對你不滿 佢會揾理由黎褫奪你嘅封土 相反佢可能會將多餘嘅領地賜俾你

你嘅臣屬對你opinion好差 佢地就可能會加入對你嘅暗殺計劃 又或者打仗嘅時候唔出兵或者出好少兵幫你 又或者佢地會成立派系faction
faction嘅作用可以係為左增加貴族同議會嘅權力 變相限制你嘅王權
又或者直接想趕你落台 揾另一個人做國王

其他國家嘅人肯唔肯同你結盟 或者行政治婚姻 亦都取決於佢地對你嘅opinion

既然opinion值係咁重要 咁究竟遊戲點樣決定其他人對你嘅opinion值呢
呢到有兩個方面
1. 係你個人嘅特質
2. 係你過去嘅所作所為

個人特質又可以分做兩樣野
1. 能力值

紅圈由上至下嘅 18 41 15 13 13 分別代表你嘅 外交 武力 財政 計謀 智慧
外交 就係影響其他人對你opinion嘅其中一個因素
武力 財政 智慧 就好直接 字面上嘅意思 影響相關方面 日後再詳解
計謀嘅高低就會影響例如之前講嘅暗殺計劃有幾大機會成功 同埋你有幾大機會知道有人想暗殺你

以下係你嘅閣員 佢地相關嘅能力值再加上你自己嘅能力值先係最終嘅影響
所以就算你好廢 你嘅閣員勁都幫到手
由上至下係 chancenllor內閣大臣 marshal總兵 steward財政大臣 spymaster情報總管 court chaplain牧師

2. 個人特徵
就包括文化 宗教 政體 同埋你個人嘅trait

例如我嘅鄰居東法蘭西嘅國王對我嘅opinion係-55
呢-55入面有加加減減 例如佢係天主教 我係日耳曼原始宗教 我係infidel異教徒 所以減左19 我地兩個都有ambitious野心呢個trait 所以-25 再-5
而且佢以前有塊領土叫angria俾我打左落黎所以又-25

過去嘅所作所為 就好似咁

我係維京人 可以周圍搶掠 我搶左佢老婆做妾氏所以-40
又殺左佢個女所以-75 最多只可以-100 所以佢對我嘅opinion係-100

個 -25 係佢有野心+想要你嘅嘢先會有，-5 先係兩個都有野心就會有

係國內方面
就算你係國王都好 唔代表你做乜都得
如果你想褫奪某個臣屬嘅封號或者領土 你必須有合理嘅理由 譬如你呢個臣下係叛徒 佢曾經謀反 你就可以將佢監禁 褫奪封號

如果你係無合理理由嘅情況下 褫奪封號 將人監禁 或者處死 你就會被視為暴君 你所有嘅臣下對你嘅opinion都會減少

如果係議會掌權嘅情況下 即使你有合理理由 只要議會唔同意 你褫奪封號 將人監禁 或者處死都會被視為暴君

上回提要：德國軍隊揮軍進駐萊茵河地區，誓要恢復德意志之榮光

HOI 2玩德國黎講，36年開局之後處理完生產線、訂好邊年幾時開始擴軍之後已經冇咩可以做，只係等時間過直至1939年
唯獨開局時比較忙既係打點下同其他國家既貿易

成功率我大概預70~80%就算，呃下AI資源

你可以就咁比AI打理貿易，但我更鐘意自己處理，遊戲內規定每次開局或者load完save之後都要等2日先可以同其他國家簽貿易協定，所以你36年1月1日開局的話，等到1月3日就可以同其他國家簽貿易協定，貿易協定不得不簽既原因由開局時德國既資源收入有關

德國地區盛產能源，即使德國IC高達150，而每單位IC會消耗2能源、1鋼、0.5稀少資源既情況下，仍有每日350單位既能源收入
但係你都會見到稀少資源嚴重不足，由開局時已經虧損緊
HOI 2既稀少資源集中晒喺同盟國同蘇聯手上，例如南非一帶、印度、馬來西亞、印尼等地，其實就同HOI 4既橡膠出產分佈差唔多

雖然AI會幫你做貿易決定，令資源會慢慢囤積起黎，但必須留意既係喺1939年同波蘭開戰之後，德國就會比美國禁運，英法等國亦會因進入戰爭狀態而買唔到資源，如果你冇事先囤積充足既石油同稀少資源，隨時用盡資源，咁到時你冇IC就生產唔到物資、補充唔到軍隊，冇石油就更加用唔到裝甲師

我自己的話會喺1月3日pause左之後同N個國家簽貿易協定，簽完第一輪之後，再大致整到咁就得

能源自己預返剩100~150，鋼鐵唔重要，搞到+81.8係AI自己買既，稀少資源既每日收入提升到around +35~40，石油約+75~80就得，但係記住你由36年去到39年間IC會增加約莫2倍，每年記得睇下稀少資源收入到唔到target，唔夠就要買
1月3日簽到既貿易協定大多係同小國簽，例如瑞典、荷蘭、丹麥、羅馬尼亞、伊朗、阿聯酋、南非、比利時、荷蘭、阿根廷等南美國家簽(注意rate，例如巴西、委內瑞拉個rate會好貴)，要同大國買資源可以同蘇聯買，一般都可以買到1941年打巴巴羅薩先至斷貿易，可以買得耐小小
尤其係蘇聯可以買入大量石油同稀少資源，不過簽貿易時個rate夠唔夠靚、可以買幾多資源係睇友好度，要同蘇聯簽大宗貿易的話等到+50友好度時再簽會好D

基本上，去到1939年既時候如果有5萬稀少資源、10萬石油可以用的話，應該都夠你同蘇聯磨多2~3年先用盡資源，唔洗太擔心

重有記住要改下貿易委任設定

最重要既係第四格「委任AI可取消貿易協議」要uncheck，你辛苦簽落黎既靚deal可能會因為AI有自己既deal但唔夠資源，就cut左你個deal
下面果埋icon都要做設定，德國因為能源太多用唔晒，所以禁止AI自動買入能源；鋼鐵、稀少資源、石油自己全部都要同人買，就唔好再比AI再拎黎賣比其他人，全部set做儲蓄；最後既物資、資金因為係德國用黎買野既主要商品，由得佢可以自動輸出/輸入就得

如果你嫌自己做trade太麻煩，大可由得AI自己做，因為當你同某個國家打仗佔左佢首都的話，就可以搶到果個國家既部分資源，所以你打得快的話資源會越打越多
但對於新手黎講你可能連波蘭都打唔贏，都係保險D好D

就咁平平安安去到1937年4月之後，因為super none可以同日本買CV既藍圖，依個時候就可以生產1938年版CV，我自己開4條生產線出黎本身打算整15隻，不過之後其實生產左1隻出黎就取消左
如果你唔係玩super none買唔到藍圖的話，研究完1936年版CV就可以開始整，但整6隻出黎會好小小，完成時間預喺1939年12月之前就得

1937年既世界異常地平靜，由後世人既眼光中依段時間大概可以話係暴風雨前既寂靜，當民主國家沉醉喺和平之際，依邊廂既德國已經一步一步地提升自己既工業力，並且已經生產新型海軍，打算將來擊潰英國皇家海軍
到底德國喺黎緊既時間會點樣繼續增強自己既實力? 且聽下回分解

btw依幾日掛住寫文做文宣，打字打到手痛，會更新得慢小小

加油

低能仔生性病玩家倍感安慰
經過兩次內戰（同埋搞到俾穆斯林打趕唔切反擊要割地求和）之後，總算將皇位保住。

要打贏香港保衛戰

上回提要：德國平平安安地積極發展國力

正如之前所講，直至39年之前既德國其實冇咩野可以做
科技方面如果你有聽我講喺36年底開始研究39年步兵的話，去到37年底已經研究完成，
之後科技發展既重點就擺左喺中坦裝甲師、自走炮，同埋40年式既戰術轟炸機

之前都提過大家HOI 2既裝甲師入面只有中坦師依個選擇，如果你想喺39年打波蘭/法國就用中坦師的話，基本上就要由37年開始研究依條線，先至可以趕得切喺38年底之前完成39年式基本型中坦既研究，並且有足夠時間整D裝甲師出黎打仗，唔好咁乖去到39年先研究，否則的話就要等到打蘇聯先有得玩裝甲師

另一樣野要做既係繼續發展海軍，HOI 2既海戰基制係分大船(BB/CV/CA)同細船(CL/DD)既比例最少要做到1:1，細船太少會食position debuff影響艦隊戰力，所以寧願用少D大船，都唔好唔夠細船

一個海軍艦隊會根據將軍既階級而有指揮數目上限，目前你只需要記得海軍元帥可以統率30隻艦就得，其他既野之後再詳細咁講
咁所以依家你可以將德國原先有既海軍整合，計下重差幾多隻船先至湊夠30隻艦之後，喺1939年11月之前完成晒有30隻艦既海軍艦隊就得
重有德國開局之後有足夠既CA做肉盾所以唔洗整CA，剩係整DD就得

另外入到去1938年既3月，你需要再次更改內閣成員

原先既海軍大臣會減CV 10%position值，所以要換成其他人
點解要等到3月先改? 原因係依個時候會彈合併奧地利既event

揀第一個選項的話可以將奧地利既province全部變做core並且吞併左佢，取得大量資源同IC

成功吞併重會送一堆指揮官同步兵師比你，順手會減10%不滿度，所以想改內閣成員的話就喺依個event觸發前改會好D

去到1938年既年底，開局時編排既工廠生產線逐一完成，再取消喺未開工或者39年2~3月都未完成到既工廠生產線後，依家你會多左好多IC比你黎擴軍，你需要喺1939年9月打波蘭同法國之前就整到足以擊敗對方既軍隊，但唔好忘記依個時候你亦都需要預留IC做軍隊裝備更新

隨住你研究左大量新科技，你原先擁有既軍隊唔會自動改變成新式軍隊，而係要花費IC做裝備更新，通常而言，如果你一直都冇做裝備更新的話，去到1939年，裝甲師同空軍應該差左2~3個世代，而步兵師只係差左一代
HOI 2如果你做裝備更新，如果係隔代更新的話，前世代升級成上世代所需要既時間會係上世代升級為最新世代既25%，相隔3個世代又只需要11%

舉個例，開局既時候德國一共有3個1936年初期型輕坦裝甲師，而你已經研究左1938年基本型、1939年改良型輕坦，以及1939年基本型中坦科技的話，裝甲師會先以正常更新所需時間既11%，由36年輕坦極速升級成38年輕坦，再以正常既25%時間快速更新成39年輕坦，先至再用正常時間由39年輕坦裝甲師慢慢改裝成39年中坦裝甲師

咁所以，如果你既軍隊係有足夠時間發展科技同軍備的話，可以留到研究完新科技之後先至做upgrade，留返IC黎整工廠拎更多IC

通常年代較後既軍隊能力值一定壓過舊式軍種既數值 (輕坦除外，發展型輕坦會變成加強旅)
詳細既數值請查datawiki ()
就以36年步兵師同39年步兵黎黎做例子，軟攻差2、防禦 / 耐久差3，如果你用36年步兵師喺39年同人打仗的話，我相信你應該會輸比波蘭輸得好難睇
所以最好就預留約莫50~70 IC黎做更新會好D，去到39年9月大概都夠時間將所有軍備升級到最新版本

就係咁，世界又繼續平平安安咁渡過左一年去到1939年，另一邊廂既日本經過年半既攻勢之後，好成功咁樣將中國擊敗，扶植左傀儡國代為管理中國地區

德國依邊都唔執輸，之前吞左蘇台德區之後，又將捷克變成傀儡國，順手送一隊裝甲師

去到1939年8月30日，時機終於成熟了
德國由1936年不斷擴張自己既國力，除左積極備戰之外，又先後將奧地利、捷克、克萊佩達等國家同地區吞併，英國既綏靖政策一次又一次壯大左德國既實力，依家當德國索要喺凡爾賽條約中失去既但澤時，英法兩國已經冇能力再阻止德國既前進，任何國家試圖阻止歷史既巨輪前進，都只有被輾斃一途

波蘭為左保護自己既唯一出海口，打算挾英法兩國既軍事實力抗擊德國，最終決定拒絕德國要求波蘭歸還但澤擁有權既要求，而同德國決一死戰，第二次世界大戰亦正式開始，到底波蘭會喺幾多日之後戰敗收場?
欲知後事如何，且聽下回分解

我想講 hoi2嘅brigade 大部份都係廢嘅 唔起好過
真係有用嘅係得 armored car 同埋 spart

HOI4美國轉法西斯 打內戰果陣有冇計仔留返D戰艦比自己

3/4既戰艦比對家拎左 打贏內戰都冇能力去打日本同英國

拆晒佢將來整1941年SS好過啦

話晒全球最強海軍 好晒料

老老豆豆情願你等多1~2年，整一批1938 / 1941年BB出黎，直接加晒果D射控呀大炮呀之類既野重好，速度不低過28節就得，好似係
改船重耐過重新整
細船全部都用高平兩用炮，部分用黎索敵既細船就裝聲納，恭喜你已經可以橫掃天下

裝雷達定聲納 聲納好似探SS用

why not both

CK2 大特價

15蚊美金 120蚊港紙就可以買齊game+所有expansion
正常如果你要係steam就算大特價買都要$400先買得齊

上回提要：德國正式向波蘭宣戰，誓要收復但澤

喺開始講部署之前，必先睇下波蘭既地形圖，喺戰爭入面地形係一切戰略、戰術考慮既起點，北宋期間宋朝想收復燕雲十六州，除左係要拎返產馬區之外，重因為果到再向北就係山脈，冇左依個天然屏障導致左宋朝喺北面國防無法有效抵擋敵人既威脅

(紅色線係波蘭既國界)
打開地形地圖之後，會發現整個波蘭西面國土都係平原，西南面係丘陵地帶，至於東面地形就比較複雜D，有森林又有濕地，不過東面既土地會因為event而自動由蘇聯佔領，所以唔需要理會
(雖則地形黎講，除非係跨河、濕地、山岳、沙漠、泥濘、雪地，否則唔洗點理)

喺HOI 2既地圖入面，平原等於軍隊既攻擊完全發揮 (100%)，其他地形都會多多小小扣減攻擊力，你可以喺統計入面睇到所有data

所有地形中以濕地特別濕鳩，不過打波蘭唔會打到濕地，只講整場波蘭戰爭入面最大致勝關鍵：華沙戰役

玩德國打波蘭，你只需要將波蘭華沙以東所有VP(勝利點)都佔領後就會觸發event，蘇聯自動取得波蘭東邊領土，跟手你就可以吞併波蘭，所以你最需要考慮既係點樣佔果堆VP

打開VP地圖之後，標左顏色果堆province就係有VP既地，今次打波蘭只需要佔領依4個就得

回顧返上面張地形圖，可以見到絕大部分既VP三兩下手勢就可以佔到(例如Danzig根本冇人守)，唯獨波蘭首都華沙既地形真係on撚柒鳩

華沙地形屬於城市，喺上面張城市地形攻擊方既攻擊力debuff數據可以睇到，步兵師會扣25%攻、坦克扣55%攻，所以雖然坦克好勁，但你都要預留一定數量既步兵去搶城市
而更on9既係渡河攻擊的話，步兵師會扣50%攻，坦克就要扣66%，上面張圖標左紅色箭咀，如果你由果3個province發動進攻的話，步兵師就要扣- ( 25% + 50%) = -75%攻，裝甲師就扣121%啦
而最後一個on9既地方係，正常既軍隊喺被圍困之後就會斷補給食debuff，但華沙本身就係首都，亦即係補給線既起點，根本就斷唔到補給，想包實佢斷補給陰乾佢係冇可能

咁係咪將所有師集中晒喺華沙以東既Lublin就得? 答案係唔一定
除左因為要將軍隊調往該province需時之外，重有兩個因素導致你唔會咁做：師團指揮上限、多方面進攻buff

先講師團指揮上限，HOI 2入面將領本身分為少將、中將、大將、元帥四個階級，每個軍階都有唔同既指揮上限，超出指揮上限會扣75%攻

每個軍階既指揮上限係：
少將--1個師
中將--3
大將--9
元帥--12

所謂既「指揮上限」喺進攻同防守時有唔同既計算方法，如果你係進攻的話，係依照每一個進攻方向既最高軍階果個黎計

以依張圖係例，依家total有兩個進攻方向，每個進攻方向都有3個師打緊波蘭 (下面果個雖然寫4，但其中一個師係捷克既師，齋企冇打人)
由於每個進攻方向都有3個師，唔想食75% debuff的話，每個進攻方向入面就要最後有一個中將階級既將領
舉個例，例如左面total有3個軍 (即係3個旗仔)，每個軍都有1個師 (旗仔下面既數值等於依格province一共有幾多個師)，如果其中一個係中將指揮，另外兩個都係少將的話，由依格province發起既進攻會照樣容許你有3個師不扣75%攻擊力，但如果你放第4個師由依格進攻的話，第4個師就會食75% debuff

要睇係咪超左指揮上限好簡單，當戰鬥發生時你可以睇下作戰情況，入面就寫晒你想知既野，每個師都會寫住佢有咩buff / debuff
以上圖為例，可以見到依場戰鬥入面AI只有1個師既指揮上限，由於進攻方total有5個師，所以就會有4個師被扣75%攻擊力

如果防守的話計算方法就簡單得多
防守方都會有指揮上限，但係將果一格所有將領指揮上限相加，唔似得進攻果種只計算最高軍階既將領
假如同一格有晒少將至元帥防守，指揮上限將會係 1 + 3 + 9 + 12 = 25師，基本上你唔做超額編制一定唔會食debuff

咁有冇其他方法可以增加指揮上限? 有，方法係加埋指揮部 (HQ)

HQ既用途除左增加周圍province既ESE之外(將來再講係咩黎)，重可以將鄰近province發起進攻既師團指揮上限直接乘以二 (當然包埋自己果格)
再拎上面張圖為例

如果依兩格是但一格有HQ的話，每一個進攻方向既指揮上限將會係 3 x 2 = 6個師，依家有兩個進攻方向即係等於有12個師唔會超出指揮上限

聽到依到既你一定有鬼主意，咁如果每個師都加HQ的話咪天下無敵?
答案係咪膠啦，HQ要發揮功能的話，指揮既將領需要係大將同元帥，用少將或者中將係唔會生效
另外一個原因係生產一個HQ需要約莫15 IC，又食好重既物資同石油消耗，就算你打巴巴羅薩有5個HQ已經夠用，唔需要好多HQ，情願你整多D裝甲師出黎

至於多方面進攻就簡單得多，超過左兩個進攻方向後，每多一個進攻方向，防守方就會有10% debuff，即係3方向進攻的話防守方減10%戰力、4方向的話減20%戰力，如此類推

返返去主題，德國閃擊波蘭最大既難關係點樣攻破華沙，你當然可以選擇將除華沙以外所有有IC既province佔領，令波蘭冇IC生產足夠物資而斷補給，但所花既時間相信已經足夠你滅埋法國
既然係咁，你既選擇就只得返一個：將敵人有生力量圍殲於陣地之外，盡可能縮減華沙既防守軍隊，令自己就算食大量跨河攻擊debuff都可以打得贏

要記住捷克係你既傀儡國，記得放小量軍隊駐守免得被波蘭攻破，順手可以加下進攻方向
由於我地既作戰目標係盡量減少敵人軍隊聚集於華沙既數量，所以點樣圍殲邊界上波蘭軍隊就成為左一大難題，正面進攻的話你只能夠傷到敵人既組織度同少量既兵力值，要將敵人軍隊直接殲滅的話只有幾種方法，包括：空軍使用地上攻擊指令，直接炸軍隊既兵力值；包圍敵人令佢「投降」，即俗稱既包餃子；同埋最後一個只有喺機動戰同傘兵戰術先會出現既「追趕 / 超越殲滅」戰術

先講空軍
HOI 2 既空軍唔似得HOI 4既模式，HOI 4既空軍主要影響陸軍既攻/防數值，而HOI 2既空軍係用黎直接殺傷陸軍

依兩張圖既分別係炸組織度同兵力值，左右兩張圖只相隔遊戲內既一小時，可以見到如果你炸組織度的話，一個鐘已經將敵人既平均組織度由36炸到16，你用陸軍一推敵人就會冇晒組織度而撤退
至於你炸兵力值的話，一個鐘又由730炸到694，基本上我可以同你講，你如果好似我咁用14隊戰術轟炸機炸的話，約莫5~8個鐘就可以直接將一個陸軍師蒸發，唔洗包餃子乜都唔洗理，平推就可以將敵人陸軍全殲

不過地上攻擊雖然咁OP，但唔係亂炸就得，因為壕溝會提供極大既空襲保護加成，敵人企耐左你用地上攻擊係炸唔到幾多兵力值 (雖然你用24架戰術轟炸機就可以無視壕溝)
所以基本既轟炸機運用原則係先炸組織度，再炸冇晒壕溝保護，正在撤退/移動緊既陸軍
喺日文既用字黎講，炸組織度既係阻止攻擊，炸兵力值既係地上攻擊，唔好搞亂

第二個講大家都識既包餃子，包餃子既具體原理係當陸軍失去所有可撤退路線既時候，就會棄械投降(P社既用字)，亦即將敵人重重圍困之後，當你打到佢地冇晒組織度(判別戰鬥勝利 / 失敗既數值，即綠色果條bar)，唔洗將兵力值打到變0都可以殲滅成隊軍隊

例如依張圖，包圍圈內企左9個師，只要打到佢地冇晒組織度就會被殲滅
包餃子係玩HOI既必修戰術，由於HOI係極之優待防守方，進攻方要贏除左要盡可能堆疊buff之外，點樣將敵人兵力逐漸削減亦都非常重要，只要不斷將敵人師團數目減少，自己就可以反過黎創造數量優勢，而令自己推戰線越推越順

至於最後要講既係一般人唔會點留意既戰術，日文黎講係「追い掛け殲滅」同「撤退先殲滅」，直譯做中文我估可以叫「追趕 / 超越殲滅」掛
講原理之前先講依樣野是否存在

依張圖你見到波蘭有部分既師正在往北面未被佔領既province撤退，但係你亦都見到德軍亦都正在向該province進攻

由於德軍主要構成係裝甲師，行軍速度較快 (當然亦有距離因素影響)，預早一步佔領左撤退緊既波蘭軍隊既目的地

當軍隊抵達目的地之後，由於當地早已被德軍佔領，果D軍隊就會直接棄械投降

具體既原理大致等同於包餃子，要將陸軍殲滅的話，一係將兵力值打到變0，一係佢冇晒「退路」，而退路既判定係指由自己或者友方所控制既province
由於撤退緊既軍隊係無法改變撤退路徑，所以你只要喺佢完成撤退，抵達某一個province之前就佔領左果一格，就可以直接將佢地全殲
(但大前提係果一格要有軍隊企住，自己佔完之後走左係殲滅唔到，反而會被敵人佔領返)
依個情況就係之「撤退先殲滅」，其實唔只HOI 2，HOI 4都照樣存在，只係比較難先發現到

至於「超越殲滅」同「撤退先殲滅」差唔多，分別只在於你平推既時候早敵人一步去到下一個province，假設你平推完之後，同敵人一齊起步去下一個province，由於你既速度快過敵人，就變左堵塞敵人既退路，同樣可以殲滅敵人，依個情況普遍出現於運用裝甲師進攻既時候

依個戰術係比較進階既技巧，唔太常做到，但如果你用傘兵空降的話就100%做到
所以有部分人玩多人連線時會禁止用傘兵就係咁解，因為真係好撚OP
(當然成本都好貴，一分錢一分貨)

最後再解說返閃擊波蘭既戰術部署

為左盡可能減少有敵人回防華沙，所以德國東線會由但澤同捷克一帶切入，協同空軍地面轟炸之下，先將邊界既波蘭軍隊圍殲
至於被但澤切斷左同柏林陸路聯絡既東普魯士地區就企定定等第一階級作戰完成之後，先至由北向南推至華沙近郊，再聯同其他軍隊一齊攻擊華沙

打得熟的話大約用1~2個星期就可以佔領華沙，今次因為華沙有雷暴用唔到空軍炸組織度，所以浪費左幾日時間

搞惦之後蘇聯會佔晒波蘭東面土地，跟手你喺外交畫面吞併波蘭就得

新手打波蘭係真係可能會輸，或者打到1940年都未打得贏，我會建議你開戰之前幾個月留定一個save，比時間你重新做部署，同埋開戰前再留多個save練習打HOI 2既戰鬥系統，打下打下就熟變得純熟，三兩下手勢就可以打柒波蘭

記住，HOI 既世界入面不論你玩既係HOI 2定係HOI 4，都離唔開依兩樣野：睇地形做人、不斷包餃子將敵人有生力量殲滅，做到依兩樣野之後基本上可以打贏AI架喇

慬慬半個月，波蘭全土就由德國同蘇聯所分割，德國鄰近國家人人自危，尤其係世仇法國更加開始加緊備戰，打算透過經營幾十年既馬奇諾防線抵擋德國既進攻，到底法國將會死得幾難睇? 欲知後事如何，且聽下回分解

玩德國打波蘭，你只需要將波蘭華沙以東所有VP(勝利點)都佔領後就會觸發event

依到打錯左，應該係以西

好彩上次忍手冇買到 好似成600幾先齊CONTENT

嘩屌, 好撚平

佢仲有25 美金個deal 係咩黎?
第一次用humble bundle

慈善價 15就齊 想支持慈善咪可以比25 一樣咁多dlc

Thanks

之前買左幾隻dlc 蝕了

仆街百二蚊真係好撚抵屌
EU4幾時又做呢種bundle

係咪就嚟出ck3

第一次買齊晒咁多隻expansion

唔會啦 佢出ck3一定要將玩法大幅革新 如果唔係只係畫面靚左

HOI4 D成就真係好仆街

做緊UK William Wallis成就 一開波結婚要簡皇室聯婚先令美國行君主制

開頭都冇諗咁多 簡平民結婚就算 貪小D DEBUFF

曬幾粒鐘打晒成個美國先知要咁玩 真係屌一聲

羅馬尼亞果個都係啦，果時中左伏比內亂換左國王要重打
珍惜生命遠離成就

達成率64% 走唔甩

啱啱喺hb買咗ck2包，一路學英文學歷史一路玩

EU4 葡萄牙點同西班牙爭殖民?

其實應唔應該打摩洛哥
北非打完都convert唔到 成日叛亂 而且我仲要整core 搞到admin tech好慢

北非中期先打

同Castile爭有幾個方法:
1. 前期佢未Iberia wedding 前就搵方法打爆佢(借錢打/拉人一齊打)
2. 大後期點幾個軍事idea group再用殖民同貿易搵嘅錢同佢鬥(即係後期硬打, 基本上冇好處)
3. 由得佢, 中期用protect trade Seville用船屈贏佢trade power, 變成佢努力colonize你享受大部份成果(最簡單, 唔洗煩, 但係就要同佢分餅食)

講真唔係想做1嘅, 永遠ally Castile好過搞咁多野

eu4 6周年大減價

steam?

paradox 官網

個價一般, 5 折貴過steam hk 有優惠時既5 折價

久違地更新

上回提要：德國閃擊波蘭，只用20日時間就打殘波蘭

打完波蘭之後，德國軍隊既主力集中晒喺東邊，由於我地同英、法兩國處於戰爭狀態，下一步當然要調兵返去西線，準備下一步既作戰
當然，我地唔需要等軍隊慢慢向西線集中，如果要快速調動軍隊的話，可以用戰略再配備功能

用既方法好簡單，揀完你要調邊D軍隊之後，按ctrl + right click就會彈個box出黎，再揀戰略調遣就得
按完之後會成隊軍隊消失左入左待配備pool，同時會消耗一定數值既TC，不過目前唔需要理會TC係咩黎住，將來講解德蘇戰爭時再解釋

咁要將軍隊調去邊? 我諗唔洗講都知要先打荷蘭，再打比利時，最後再打法國，完全無視馬奇諾防線掛
軍隊就位之後手動向荷蘭宣戰，記得要打完荷蘭之後，再等軍隊就位先至再宣比利時，如果唔係法國軍隊會支援荷蘭，變相難搞小小
荷蘭戰役冇野好寫，記得留意河流位置就得

打完荷蘭之後就到戲肉，因為比利時境內有法國駐軍，敵人軍隊數目比較多，而且法國軍隊隨時調動大量軍隊回防，同埋你既戰略目的係經比利時攻入法國，所以依到你需要擬定一個可以圍殲法國北部軍隊既作戰計劃

手動向比利時宣戰後，你先會見到比利時軍隊其實絕大部分都係法國人黎

依度就咁講下1939年西線既作戰目標，法國其實有event會投降，再成立維琪法國，觸發條件係你要佔領法國首都巴黎，之後每個鐘都有一定%觸發依個event，咁所以我地要做既只係要諗點樣容易D推到巴黎

所以，依到既戰略係咁：
1. 由荷蘭邊境出擊，以裝甲師快速切入比利時中部，盡可能將敵人集結喺北面既軍隊包圍於海岸線
2. 由萊茵河經阿登森林出擊，將比利時南部既法軍平推返法國境內，以確保包圍圈唔會腹背受敵
3. 包圍比利時北部軍隊後，前線繼續高速往法國深部推進，迫使法國投降

所以喺上面張圖，你會見到裝甲師集中左喺荷蘭境內，再劃個半圓去到Dunkirk，同時南面只做平推，等時機一到就直撲法國領土

當比利時戰役開戰之後，由於德軍配備左十幾個裝甲師，一方面敵人數量少於德軍，另一方面普通步兵硬攻太低根本就擋唔到裝甲師既攻勢，德軍就咁好似切牛油咁深入敵陣

只用左5日時間，比利時北部一共有約20個師被德軍圍困，依個時間法國軍隊眼見法國北部大開中門亦都即刻回防，可惜既係一切已經太遲

行軍速度較慢既步兵除左可以拎黎填線之外，重可以擔任劊子手，負責完成裝甲師搓出黎既餃子，一步一步將斷晒補給坐以待斃既軍隊圍殲
咁做的話就可以將行軍速度快、脆弱度較低(即係你既組織度相對於步兵耐用D，將來打蘇聯之前再詳細講解戰鬥機制)既裝甲師繼續拎黎左穿右插，咁先至係閃擊戰

依個時候要記住，當法國比你打到殘既時候記得要拉意大利入軸心國，意大利AI只會喺可以抽到法國水既情況下就會同意入軸，打完法國佢就唔會理你
萬一唔記得左又唔想煩的話，直接F12再入comand"accept all"啦

依個時候雖然法國重有好多步兵師守住馬奇諾防線，但係法國北部既法軍已經被全數殲滅，德軍就咁非常容易地陣領左無人看守既巴黎，並且繼續將戰線往比斯開灣推進，就喺11月5日，即係德國向比利時宣戰後既約2星期後，法國既親德國份子宣告成立維琪政府，並且向德國投降

咁你當然可以選擇繼續打，不過問題係HOI 2既設定係要將敵國既所有VP佔領晒先吞併到，你要吞法國就要打到去非洲甚至越南，為左節省心力，以及為左非洲北部既意大利軍隊著想，都係同意成立維琪政府好過

(cap圖之後先記得忘記左拉意大利入軸)
成立左維琪法國之後，法國既軍隊會全數消失，南部由維琪法國統治，北部就由德國直接控制，比你用黎策動海獅作戰，登陸英國本土

...你覺唔覺得好似有樣野遺忘左?
冇錯就係盧森堡

事實上，當你喺1939年攻法國既時候，只需要取路比利時已經夠做，打荷蘭係為左打比利時，而打比利時係為左打法國，如果你由盧森堡切入法國的話，因為能夠進攻既province太少，而且地型上又有成堆河流好難搞，所以可以完全唔理佢，等到滅左法國先再處理

1939年既歐洲，由德國一手挑動既戰爭已經接近尾聲，德國喺短短一年間建立既裝甲師橫掃歐洲，無論係波蘭、荷蘭、比利時、甚至係歐洲陸軍強國法國，全部都喺開戰後既3個月內被德軍打敗，剩返既目標，當然就係一海之隔，擁有世界最強海軍之稱既英國
到底德國能唔能夠打敗英國，終結依場戰爭? 欲知後事如何，且聽下回分解

殖民地應該點起 夠5格就自動變殖民地政府 但佢擴唔擴張好隨機
我見西班牙啲殖民地擴張得好勁
而且好似都唔好多收好多稅 反而sevilla個貿易賺得最多

最好起夠10格俾佢地, 佢地多地先會自己起地

起殖民地都主要係為左貿易, 最好上wiki睇下成貿易機制係點玩會好少少(篇文好長)

補充一句，殖民地政府有 10 格地之後宗主國會多一個商人。

ally aragon打柒佢啦 防患於未然啊

點解有時啲地明明係同一個貿易區 隔離連住殖民地政府 core左但又唔會俾左個殖民地 仲係自己國土

殖民地政府唔睇貿易區只睇 colonial region

上回提要：德國軍隊將法國擊敗，歐洲大陸上已經冇任何勢力可以阻擋德國人前進

當你將法國打敗之後，剩返既只有英國需要處理，咁你當然可以好似史實咁由得英國存在，但咁做的話佢會不斷炸鳩你既IC同資源產出，麻煩到死
所以都係快手快腳打爆埋英國唔洗煩

要打英國，當然就係派新生德國艦隊出動既時候
當你將法國既軍隊集中喺加萊一帶既時候，需要先將海軍艦隊移到去英倫海峽，因為AI係100%會派佢既主力艦隊黎打你，你唔打贏佢的話係冇可以登陸英國本土

1939年11月10日，一場決定英國命運既海戰喺多佛外海正式展開

係時候要講解下HOI 2既海軍戰鬥機制
之前都有介紹過幾樣相關既野，例如海軍都有將領指揮上限，海軍元帥麾下一共可以有30隻船、主力艦同輔助艦既比例要高過1:1，如果唔係會扣position值、HOI 2最OP既係CV之類

依張圖大概可以解釋晒HOI 2海軍要睇既野，首先position值，即係艦隊交戰時佢既位置是否有利，具體表現航向、攻擊效率等，不過因為太隨機唔洗點理，總之避免盡量避免食debuff就得

其次要知既係將領指揮上限，依場戰鬥因為AI係咁塞D船落去同一個海域戰鬥，導致佢食好重既攻/防debuff，與此同時德國海軍嚴守指揮規模，可以盡情發揮應有既戰力

比較番兩張圖，英國海軍只有31%攻防，德國海軍可以發揮97%攻防，而且係用更先進既艦載機，完全冇輸既可能

最後一樣要知既野係交戰距離，點解話HOI 2既CV咁OP，因為佢會強制拉長交戰距離，只要你既艦隊速度夠快就可以keep住拉打敵人冇CV既艦隊，如果對面都有CV就睇邊個先打爆晒對面CV，跟手就係一面倒地攻擊敵人

所以一隊最強既海軍艦隊係以15隻CV+15隻DD組成，不過如果你打AI的話殺雞焉用牛刀，大約用4~6隻CV已經可以橫掃天下，所以可以整多十隻同樣被視為主力艦既CA，做肉盾幫CV擋刀就得

咁當然，要攻擊敵人艦隊唔一定要由海軍做晒，你重可以派你果堆轟炸戰幫手

就算唔用海轟，只要你一口氣派十幾架轟炸機去炸船一樣可以炸到佢地反艇

經過左約五日海戰之後，喺1939年11月14日兩軍終於分出勝負

海戰結果以德國海軍大獲全勝作結，單計海軍戰果，一共擊沉英國皇家海軍2隻CV、2隻CVL、8隻BB、3隻BC、19隻CA，可以話成個英國皇家海軍已經全滅，而德國依邊只有CV KMS Seydlitz受損嚴重幾乎沉沒，需要返海港修理約莫兩年

隨住英國皇家海軍覆滅，德國已經可以不受阻擋地發動海獅作戰，登陸英國本土
不過登陸既方法同HOI 4好唔同
喺HOI 4入面，首先你要掌握制海權先至可以發動登陸作戰，而登陸既地點不受限制，最大影響只係你有冇搶到有海港既province，如果冇海港的話就會斷補給亦冇退路，隨時比人圍殲咁解

而HOI 2你唔需要有任何制海/制空權，不過只有部分既province先至可以登陸上去

仔細留意的話，你會見到有D province上面有類似沙灘既野，代表左果格可以打登陸戰
成個英格蘭既沿海province都可以打登陸戰，不過上到去蘇格蘭的話全部都冇沙灘，所以唔好諗背後突襲，乖乖地由英國南部上陸

不過大家都知打登陸戰食既debuff無論係HOI 2或者HOI 4都係好重，破解方法當然係用海陸師，但德國只有打英國既時候先需要用到，冇理由浪費IC特登整出黎架
咁所以有一個方法可以幫你輕鬆D打登陸戰，甚至係幫你平推每一格province，就係派空軍炸敵人既煙花塞牆

空軍用兵站攻擊指令之後就會狂炸基建，效果係大幅降低果一格既補給效率(ESE)

影響陸軍攻/防數值既其中一個因素，係果一格province既補給效率，你玩過HOI 4都會知如果補給過重的話會令陸軍既組織度回復極慢，進而令你既組織度低到推唔到任何一格地，詳細例子喺之前意粉戰記既北非戰場有提過

至於HOI 2，province既補給效率係要逐格咁計，如果果一格既基建值太低，喺果格上面既守軍就會出現debuff

將基建炸到0%之後，可以見到英國守軍出現左 "ESE: -23.8"果行，勉強可以抵消到敵人部分既buff，令自己輕易D打贏

最終經過連番激戰之後，德國人成功喺英國既Portsmouth登陸，為英國敲響喪鐘
集結喺法國北部既德國軍隊約莫有7成登陸英國本土，準備滅亡英國，剩返既就向南斯拉夫同丹麥邊境集結，準備之後既event

(因為意大利會有event向南斯拉夫宣戰，作為同盟國既你會同時同南斯拉夫宣戰，所以一定要搵軍隊守住，或者可以幫意粉一齊打南斯拉夫)

由於1939年英國唔會整大量陸軍出黎，求求其其平推包下餃子就可以徹底打贏佢

雖然HOI 2入面英國都有投降event，但係實際執行上你要打到印度先會觸發，咁所以你可以選擇推到蘇格蘭既時候先停低腳步，殲滅左英國陸軍之後特登唔佔領果格province，反而用海軍封鎖左港口，再用轟炸機不斷炸海港，務求將所有英國海軍軍艦擊沉

不過要記住英國既同盟國例如加拿大、激州、紐西蘭會派陸軍登陸/反登陸英國，除左蘇格蘭唔好玩得太耐之外，英國南部每個有沙灘既province都記住最少要留1~3個步兵師以防不測

老老實實英國既IC唔算高，亦用唔到島上面既人力(因為HOI 2取得人力係要同首都有陸路聯繫先得)，打黎冇咩肉食，但唔打唔得既原因係英國既空軍會狂炸你既IC同資源煩到癲，都係及早收佢皮為妙

1939年9月因德國入侵波蘭而挑起既世界大戰，居然只經過4個月時間就已經落幕。當世人以為戰事會變成長期戰之際，德國不單喺陸軍上徹底擊敗法國，就連英國經營數百年既海家海軍都輸左比只以幾年就建立出黎既德國海軍
徹底將英法兩國打敗既德國已經無人能阻，而依個時候德國元首開始將目光放喺歐洲其他潛在反德國勢力既國家...

到底黎緊德國下一步既計劃係點? 欲知後事如何，且聽下回分解

上回提要：德國發動海獅作戰，成功將英國一口氣擊潰

正常而言，你打贏英國既時間應該喺1940年，之後你可以做既當然係等1940年5月同蘇聯既互不侵犯條約中止之後即刻打蘇聯，或者等到1941年先至再開拖

不過1940年既蘇聯實在太弱，除左有大清洗帶黎既debuff之外，重有蘇聯既陸軍doctrine要去到1941年之後先至明顯可以同德國一戰，1940年就打的話你乜都唔洗理平推就可以打贏
為左增加遊戲趣味選擇1941年先至打蘇聯的話，你就有大約1年時間空檔可以平定歐洲其他地區

首先係丹麥，1940年初會有event，可以選擇同丹麥、挪威宣戰，打丹麥簡單到平推佢2~3個province佢就會投降，不過因為要順手打埋瑞典，所以你可以將集結喺英國既主力部隊調返去漢堡，接住再打北歐

4日時間已經打完

之後打挪威其實有方法快速打完

你應該會記得要將一個國家打到投降，需要將佢全部VP佔領，而挪威只有兩個VP，重要係沿海既，只要登陸上去就即刻可以吞併佢，根本唔洗包餃子又唔洗用咩戰術

不過記住首都奧斯陸一定有陸軍駐守，直接打登陸戰係打唔贏，所以你可以選擇喺隔離果格登陸上去先再打有VP果格，咁就唔洗食登陸戰debuff

輕輕鬆鬆又食多個國家之後，下個目標當然係....隔離既瑞典

雖然史實入面瑞典係親德國，但遊戲內唔洗理依D野
打瑞典最大既原因係為左蘇聯投降之日，將北歐統一成一個強大既傀儡國，不過唔打都冇所謂，你照樣可以同瑞典簽貿易協議買鋼鐵，但重有一年時間先至打蘇聯，唔打下仗好悶咁解

同樣地，因為北歐既地形比較惡劣，留意VP位置咁打就可以快速終結北歐戰場

除左北歐之外，另外你重可以選擇打埋西班牙

史實上西班牙內戰係由佛朗哥勝出，但係HOI 2入面唔知點解10次有8次係西共打贏
西共唔係唔好，但係佢會有一定機率加入盟國，為左減少風險直接剷平佢再成立傀儡國好過
另一個要打西班牙既原因當然係順手收服埋直布羅陀

同HOI 4既玩法一樣，只要拎左直布羅陀就可以切斷同盟國喺北非既支援，意大利就可以幫你打晒成個非洲乜都唔洗理

不過當你非常成功地擴張時，你會留意到UI既上面，有一個數值變左做紅色

依樣野就係TC 運輸能力
HOI 2既補給除左計每格province既infrastructure上限之外 (歐洲地區一般係100%，去到東歐以東會降到80%以下)，重會計埋成個國家既運輸能力，基本上每1 IC會提供1.5 TC，TC變左做紅色之後會影響補給效率，以上圖為例可以見到依家既TC上限係900，但消耗緊935，而令補給效率變到得返96.26%

影響TC消耗既因素有幾個，包括你軍隊既規模 (用裝甲師等會消耗石酒既部隊的話會消耗更多TC)、國土規模、戰略再配置 (因為用鐵路運軍隊，所以佔左運輸能力)、以及遊擊隊活動

每1%既遊擊隊值都會+1TC，為左盡可能減少TC消耗，如何鎮壓遊擊隊就成為左需要處理既問題
喺地圖模式揀左遊擊隊地圖之後，會見到部隊佔領區會變成紅色一塊塊，代表果格province上面有唔同程度既遊擊隊活動，數值太高的話會出現亂軍，所以就要搵軍隊做鎮壓，最有效既方法當然係用駐守師+憲兵

駐守師唔可以移動，只可以靠戰略調遣更改駐防地點，同埋要留意要set指令鎮壓遊擊隊

之後駐守師企緊既果格province，以及鄰接既province都會減少遊擊隊值，為你慳返唔少TC，留返將來打蘇聯時勉強支撐補給線之用 (個人經驗打蘇聯TC會上到1800左右，多多TC都唔夠用)

之但係整駐守師要唔少人力，就算人力有剩都唔應該咁用架
所以另一個解決方法係成立傀儡國

打開外交畫面之後，根據目前你已佔領既土地，可以成立唔同既傀儡國

成立傀儡國有非常多既優點，首先係你可以更加善用non-core既土地，因為non-core只能提供少量既資源、人力、IC，將province交返比傀儡國可以獲得更多資源
第二係傀儡國獲得既剩餘資源會以外交契約既方式全數上繳宗主國
最後最重要既，係傀儡國會將佢研究完既科技藍圖直接交比你，咁你就可以將部分既研究交比AI幫你做左先，之後用更快既時間研究到更多既科技
亦即係話，一個傀儡國既IC越高、科技槽數量越多，佢對你就越有用

不過每一次你成立傀儡國既時候都會增加不滿度，所以要逐個逐個成立，將不滿度壓返0%之後先再成立另一個
另一樣野係成立部隊傀儡國時會彈event，直接增加15%不滿度

例如成立一統北歐土地既斯堪地那維亞的話，會彈個不滿殖民地政策既event出黎，都係留返蘇聯投降之前再成立，靠event直接將不滿度歸0

1940年建議成立既傀儡國有幾個

由於我地需要英國既IC充實實力，唔建議放走英格蘭地區既控制權，退而求其次將蘇格蘭獨立，反正果邊冇IC又冇資源，冇肉食

另一個當然就係西班牙

不過要留意西班牙AI唔知點解會將陸軍集中左喺加那利群島，本土國防真空，記得留返些小步兵幫西班牙守海岸，否則英國會登陸西班牙反推德國

最後，當然你亦可以選擇向中東進軍，獲取石油供給

不過依個時間唔建議打埋伊朗，因為伊朗同蘇聯接壤，打埋佢的話會影響將來德蘇戰爭既佈局，所以就咁打左伊拉克就算

儘管德國已經佔領左不列顛島，將同開國勢力由歐洲驅逐出去，德國既腳步並未因此而停落黎，無論係北歐抑或西歐，都已經退離唔開德國既魔掌
不過，從後世既眼光出發，1940年既歐洲已經係第二次世界大戰中較為平靜既一年，一場腥風血雨既戰爭依家先正式開始
到底德國既將來重會搞咩花款? 欲知後事如何，且聽下回分解

Eu4推遲到下年先發佈新dlc
在此之前會先出1.29: Manchu更新，會係免費更新
新改版之後天命系統會有改變

改版主要集中東北亞，中國本部唔會有新省份增加

改版後如果英宗領軍戰敗會觸發土木堡之變事件，英宗被擒會打擊明朝穩定值同天命，如果瓦刺係明朝出現新皇帝之前攻陷北京，就能一舉控制明朝所有係North China region嘅省份，同時令明朝損失大量天命

而age of discovery之後如果明處於低天命值就有可能出現disaster，明將會承受一系列Land Morale, Technology Cost, and Global Unrest, Stability, Mandate, and Corruption嘅打擊，最後出現農民叛軍，叛軍一佔領10個省份就會隨即宣布獨立，係北方，叛軍唔單止會宣布成立大順，仲會立即對明宣戰奪取天命

新版本令到明朝到後期更有可能被瓦解，明朝係新版本嘅生還率得返1/3，令東亞後期發展更加dynamic同unpredictable

新版本之下有更大可能出現強大嘅清朝丶一個分裂嘅中國丶大順或吳建立新天命政權或被歐洲甚或印度瓜分嘅中國

P社亡我大明之心不死

eu4好難玩新手入門用遊牧烏茲別克諗住打架唔使煩太多外交內政 點知都係玩唔到太耐

感覺上合理左

新手唔好玩小國，強烈建議試下玩西班牙/葡萄牙學貿易或者鄂圖曼學打仗

新手慢慢黎，先定立左個目標然後慢慢黎

上回提要：德國橫掃整個歐洲，勢力遠至中東

當我地喺1940年處理晒D手尾之後，係時候佈局準備1941年既德蘇戰爭

首先係英國本土既部署，由於當地既遊擊隊比例高，所以基本上每格province都要放1個駐守師，然後再放幾個3個步兵師組成既軍團守海岸
依個時候就係「待機」指令既出場既機會

HOI 2既陸軍可以落唔同既指令，例如防戰支援、攻擊支援之類，最常用既其實係攻擊支援，作用係比你既軍隊幫手打另一個province而又唔會行軍，部分情況下如果你想某一格province既軍隊企定定做防守，又想加多個進攻方向打人的話，就會用攻擊支援
而幫手防守的話可以選擇用待機指令，作用係當隔離既province受到攻擊既時候，果隊軍隊就會行去果個province上面幫手做防守
由於登陸作戰進攻方非常難贏，基本上用3個步兵師已經可以處理到AI既攻勢
講到依到你應該會明白果D步兵師要點放，只要記住陸軍只能由有沙灘既province上岸就知要放邊到
另外駐守師由於唔能夠行軍，一定要用戰略再部署，但係不列顛島同歐陸本土冇陸路聯繫，唔能夠直接部署上去，要經運輸艦載去英國先可以重新deploy

步署防守兵力既目的係防止英聯邦國家重奪英國本土，至於法國既海岸線係唔需要理會，因為P社寫既programme set左AI會優先搶返英國先會打法國，所以法國係完全唔需要駐軍

至於西班牙方面，由於你已經控制左直布羅陀，地中海亦有意大利幫拖，同樣都係喺大西洋既海岸線步署小小步兵師就得，唔需要太在意

1940年另一樣野要提早做既係盡早完成研究1941年新式軍隊

1939年步兵師同1941年步兵師完全係兩個層次，首先差異係行軍速度差左0.7km/h，由於德國主打裝甲師閃電戰，但正常情況下你既軍隊唔會全部都係裝甲師/摩步師，所以會用成堆步兵師做填線或者包餃子之用，所以行軍速度當然越快越好
同時唔好忘記有N個重要科技都有1941年版本，無論係中坦、自走炮、陸軍doctrine都需要研究，研究完之後又要分配IC做更新，所以一定要提早喺1940年初~中就完成研究

開戰前另一樣要準備既野係擴張陸軍數量，如果話1936年開game後既生產線係以1939年打贏法國為考量的話，1939年開始建立既生產線就係為左打贏蘇聯而設
經過N次既嘗試之後，我自己領悟到既係步兵師大概80~90個就一定夠，另外可以再加16個山地師放喺北部戰線，將來打聖彼德堡既時候果邊有N個province係濕地/森林，用山地師會舒服D

至於裝甲師就多多益善，一般而言去到1941年都整到32~40個中坦師
唔全部都用裝甲師既原因有好多個，一來成本由於非常貴，打AI用唔著全裝甲師，二來裝甲師本身既組織度太低，需要加入摩步師去加整體組織度，三來有一樣野叫「諸兵科連合bonus」，當裝甲單位:非裝甲單位既比例維持喺1 : 2 ~ 2 : 1既範圍內，就會附加5%攻擊數值加成，所以我自己會用2裝甲師+1摩步兵組成一個裝甲部隊，如果係配備司令部的話就會配做3裝甲師+3摩步師

司令部我自己會整5個出黎，全部都係由裝甲部隊帶領，喺開戰初期可以切菜咁切，盡早將所有蘇軍圍殲於立陶宛、波蘭、烏克蘭一帶

係時候順手講解下將領
每一個海/陸/空將領都會有兩樣野要睇，一個係skill level，另一個係佢有咩技能
正常情況而下，每一個特殊技能例如機甲戰、要塞戰、卓越戰術家等會加10%對應數值，以上圖既隆美爾為例

依家既隆美爾既技能有Offensive_Doctrine (+10%攻)、Panzer_Leader (用裝甲部隊時+10%)、Logistics_Wizard (-25%石油、物資消耗)、Trickster (容易觸發伏擊戰術)，即係話你用隆美爾帶領裝甲師的話，就可以硬生生+20%攻防，補給需求又變少左，所以去到1939年打波蘭前一定要比隆美爾帶裝甲師上場
(詳情技能解說請自己睇wiki :)

另一樣影響將領能力既係skill，每個將領都會有預設既起始等級同上限等級，有需要可以自己喺hoi 2既game folder拆data出黎自己分析
將領要升skill要由戰鬥獲取經驗值，每100exp就會升一個skill level，陸軍將軍每一個skill會+5%攻/防數值，所以level 9既將軍同level 0既將軍係可以相差45%戰鬥數值

skill level除左用黎提供戰鬥力加成之後，每當你將佢晉升做中將/大將/元帥既時候會減1個skill level (可以重新練返上去)，所以唔好見隻人好用就拿拿聲升到上元帥

但係海/空軍既將軍就每個skill level只相差2%數值，基本上影響唔會大，所以會變左將領既技能影響力大D，例如揀海軍將軍既時候，與其揀個skill level 3既少將，不如揀個有卓越戰術家技能既人再人手直升上元帥，表現會更加好

德國既陸軍將領個pool係非常on9既，成堆人自帶攻勢doctrine + 機甲戰，skill level又要起碼3以上，根本作弊
基本上將領既分配原則係有機甲戰既就帶裝甲師，其他有Offensive_Doctrine技能既優先帶兵就得

今次大概講到依到，下一篇正式入劇肉

我覺得殖民好玩過打架

最多upvote個comment

係真係會出咁多定mod/console command？

真係忍唔撚到,原來我一直follow開嘅果個「香港」玩eu4 youtuber，原來係個親中垃圾嚟，成日喺佢自己個圍爐discord散播啲fake news/親中角度嘅抹黑片

小弟英文差，好難以一敵十，
我可以做嘅只可以提大家咪撚follow佢個twitch/youtube channel

有時喺youtube search eu4都會搵到佢啲片，咁唯有喺到提大家咪撚follow/sub/like佢啲片

有無siuking親中的證據？想睇睇

唔撚係掛, 連佢都係藍絲

求其喺discord搵咗陣

明明先24歲，估唔撚到去咗德國讀書，成個人仲可以咁奶共，會唔會喺啲蝗二代？

佢好似仲講過佢寧願支持共產黨，都唔想喺香港住。

有冇巴絲可以識佢，可以爆佢老味大獲

nathan rich又係個被共產黨收買既鬼佬，內容偏頗到

unsub 得，屌佢老母
香港人都可以咁奶共

屌你似足啲支那人成日講，哎呀西方成日用假民主點點點，又洗腦啲人點點點

然後就吹奏支國嘅領導人有幾勁，下面又幫佢哋打j，話老毛老鄧有幾勁，又識得幾個語言點點點，成地都係精

--------------------------------------------------------

真係睇到想作嘔，我真係覺得呢條友係啲腥香港人，用香港人個名喺到呃食

邊有24歲嘅香港人，啲思維會咁撚親中反西（自己仲要住係德國讀書）

講返正題算，eu4 1.29 今個月底應該就出

今次輪到滿州主題，加咗啲地俾滿州/蒙古，仲加咗幾個新女真部落/國家，又加咗新嘅任務樹俾大清帝國（改咗滿州文化，佢重新under返中原文化組）/瓦勒（蒙古文化都係同一任務樹）

又有好多歷史event，例如真係會重演返土木堡之變、清軍入關、三藩等等

今次免費更新嚟講都算正，
最重要都係可以再睇返明爆，見到班百度皇漢果堆支那人激到札札跳都興奮

P社亡我大明之心不死

利申：咁多個朝代最鍾意明朝

我覺得春秋時期係中原歷史最好嘅時代

其他帝國我都唔鍾意，我唔係啲皇漢撚

p社咁撚咪好囉，次次1821都見到明帝國仲生存緊，真係有啲怪

如果佢可以模擬返明帝國末期嘅環境，例如氣候點影響生產之類，有幾多天災，咁應該幾正

上回提要：1941年來了，德蘇戰爭還會遠嗎?

經過左七七四十九個月，德國終於平定左歐洲所有敵對勢力，勢力北至挪威、西至西班牙、南至北非、東至伊拉克，無人能擋
之但係，有一個勢力隱隱然地對德國構成威脅，佢有廣大既領土，連果個無人能敵、拎住個爛轆既拿破崙都打唔贏；佢有無限人口，史實中德國喺1941年殺左300萬士兵之後，佢居然可以重新召集300萬以上既士兵再反攻德國；佢實行共產主義，扼殺人類既自由意志，要求所有人只服務國家，而不是由國家服務人民，佢就係大家都認識既蘇聯

玩得HOI 就會玩德國，玩得德國就一定會打巴巴羅薩作戰，亦可以話要用德國打贏蘇聯，先至稱得上掌握HOI既遊戲機制，完成新手教學

要打蘇聯既方法有好多，為左令黎緊既戰爭更加單純同提高小小難度，會有以下既自我限制：
1. 禁止由芬蘭、伊朗方面發動攻擊，除非蘇聯主動入侵伊朗
----咁做係為左依照史實打德蘇戰爭，同時令AI既兵力集中返去東歐
2. 禁止空軍使用地上攻擊指令，只能用阻止攻擊炸組織度
----由於24架編隊既戰術轟炸機可以蒸發任何移動/撤退中既陸軍，變相等於平推都贏到唔好玩
3. 禁止指定空軍空襲province，只能以區域為最小作戰範圍
----正如一開始解說mod所講，super none既空軍可以指明要炸邊一格province，係就係幾方便但都幾屈下，所以今次跟住DH none既機制，空軍既活動範圍係某個區域，增加空軍會炸唔關事既province既機會，提高難度
4. 禁止打登陸戰
----由波羅的海或者黑海可以喺敵後登陸包大餃子兼切斷前線補給，但咁就唔好玩

喺HOI2入面，德蘇兩國既互不侵犯條約喺1940年5月左右就會到期，你隨時都可以主動向蘇聯宣戰，之前都提過1940年打蘇聯係簡單到平推都贏，咁去到1941年，又會幾時先開始開戰呢?
要真正掌握HOI 2既戰鬥系統，你除左需要學識睇地形，重有一樣野一定要識，就係天氣

正如史實，蘇聯大地喺冬天會大範圍積雪，就算去到春天開始溶雪，亦都唔會即刻變得風和日麗，而係變成一大片泥濘地帶

依到以裝甲師為例子，喺雪地上作戰的話，進攻方會-60%攻，但防禦方會倒轉+10%防，如果係步兵師的話會+20%防，一來一回就差左70~80%攻擊力，就算係打得贏都要消耗極大量既組織度先勉強推到一格province，根本唔化算
重有唔好忘記成個蘇聯基建差，佔得多地之後TC又會見紅，組織度越回越慢，會嚴重地拖慢進攻步伐，甚至導致蘇聯AI會反敗為勝

另一樣野要留意既係泥濘地，上面張圖可以見到攻擊方會減75~150%攻，防禦方會加0~20%防，等於係攻擊果邊9成會打輸，所以唔好咁傻去打有泥濘既province
一般而言去到4月就會溶雪，直至5月D地就會開始變返乾地，所以5月1日宣戰就剛剛好

(除左溶雪之外，落雨都會變成泥濘，不過持續時間會比較短反而唔太需要在意)

依個時候黎講解下德國既佈陣

由於我地同羅馬尼亞係同盟關係，一開戰之後所有同盟國都會同蘇聯進入戰爭狀態，所以唔好忘記喺羅馬尼亞配備軍力，一開戰之後就將南部蘇聯軍隊包圍殲滅

首先集結喺舊立陶宛邊境、東普魯士至華沙北部既軍隊係步兵師同山地師，開戰之後依邊採取守勢，直至中部、南部戰線處理完邊境既蘇軍，向北旋轉既時候同步向東完成餃子皮及向北推進，最終目的地係列寧格勒；

其次係華沙至匈牙利既中部戰線，依到集結左少量步兵師及絕大部分德國已有既裝甲師 (四個有配備司令部既裝甲師，下面再附十幾廿個2中坦+1摩步組成既裝甲師)，開戰後第一目標係撕開正面防線推進至基輔，再分為雙箭頭分南北作戰，南部戰力將羅馬尼亞邊境既蘇軍全殲於基輔以南；北部戰力喺繞過波蘭東部濕地後以蘇聯中部城市明斯克為目標，並將蘇聯中部地帶既蘇軍一舉包圍、殲滅，最終目的地係莫斯科；

最後係南部戰線，前面講過羅馬尼亞邊境配置左一定數量既德國軍隊，主要目標係協同中部德國軍隊完成南部既包圍圈，喺處理完蘇聯軍隊之後，繼續向東推進，以史太林格勒同巴庫油田為最終目的地

喺唔同既HOI 戰記入面我都多次強調，打仗最重要既係殲滅敵人既有生力量，一次又一次包餃子之後，敵人就會唔夠軍隊抵擋你既攻勢，結果由一開次細細啖食幾個師，食下食下就可以吞得落幾十個師
而佢老毛都講過：存人失地，人地皆存；存地失人，人地皆失。地圖上既province只係比係畫包圍圈既畫紙，重要既已經唔係佔左幾多個province，而係你圍殲左幾多個軍隊，所以切忌打陣地戰、平推向前，而係要不斷地側翼攻擊、滲透敵後、包圍敵人，將佢地通通繳械

1941年5月1日上午5時(日出後)，巴巴羅薩，正式啟動!

907 機場攻略正式出爐，唔使再驚大逃走！

開戰之後，首先由中部裝甲師發起進攻，將戰線推進至蘇聯既基輔一帶，將蘇聯軍隊切斷為南北兩部分

可以見到東歐既地形絕大部分都係平地，非常適合裝甲師左穿右插整餃子，一般步兵師喺平地根本就推唔住裝甲師既攻勢

中部既裝甲師好快已經兵勢基輔城下，但唔好忘記裝甲師不適合打城市戰，上策係繼續深入敵陣，小部分裝甲師渡河以切斷基輔既補給線，另外依照開戰前定下既戰略，分成兩股戰力畫出南北兩個包圍圈，至於基輔就交後後續行緊上前線既步兵師處理

北部戰線行軍時一定要睇地形圖，波蘭東部既濕地係新手打德蘇戰爭時既一大難關，除左因為濕地有嚴重既進攻方debuff之外，重會嚴重拖慢行軍速度，必定要避開濕地，反過黎將蘇軍推入濕地，再配合傘兵師空降落去，用「撤退先殲滅」戰術將佢地全部殲滅
當裝甲師向北推進既時候，集結喺東普魯士既步兵師亦係時候開始推進

南部戰線如無意外如包已經可以整出餃子皮，今次包左22個師，將佢地全殲之後南部將無軍隊可阻德軍深入蘇聯腹地

咁我地其實唔洗逐格逐格咁打，可以一口氣打晒包圍圈入面3格province，只要當敵人完成撤退既時候果一格有自己軍隊駐軍，就可以將佢地繳械，所以可以只留低一個師企定定等佢地黎就得，其他軍隊繼續向前推進，務求速戰速決

鏡頭返返去波蘭東部，依個時候德國沿住濕地邊界向北進軍，將蘇軍反推入濕地之類，再派出傘兵佔領無人駐守既濕地province

要用傘兵其實好簡單，就好似將軍隊放上運輸艦咁比佢上運輸機，不過唔同既係要等運輸機回滿組織度之後先至可以空降某個地方，同時亦記住運輸機有航程限制，超過作戰半徑係空降唔到
用依個方法可以快速佔領冇人看守既省份之外，重可以快速完成包圍圈

傘兵最屈既地方係可以即時完成佔領無人區，極速整出餃子皮
當然依個時候基輔已經被完全包圍，被5面進攻既基輔軍隊無力回天，馬上向德軍投降

依個時候北部戰線再拆分為雙箭頭，大部份繼續向明斯克推進，目標係將德國邊境既蘇軍包圍；另一邊只需要拆分出幾隊獨立既裝甲/摩步師不斷地喺莫斯科南部、基輔東部填顏色，絕不攻擊/防守，由於蘇聯軍隊已經被分割為南北兩部份，中部係完全無人看管，唔好咁傻企定定等蘇聯重新佈防，要極速地擴大佔領區

依邊最大既目標係鳥拉爾山以東既葉卡捷琳堡

點解葉卡捷琳堡咁重要? 咁係因為蘇聯既投降event係德國要佔領基輔、明斯克、列寧格勒、史太林格勒、莫斯科、巴庫、葉卡捷琳堡 (假如日本不參戰的話)，所以要喺蘇聯既軍隊仍然集中喺波羅的海 / 烏克蘭一帶，未能夠生產出新既軍隊做防守之前就不斷深入蘇聯心臟地帶，慳時間慳力水

(切記要佔完葉卡捷琳堡先好打莫斯科地區，將來再講點解)

依個時候南部戰線都已經差唔多到左收尾階段

為左進一步減少向東推進時遇到既阻力，記住畫個大小小既包圍圈將蘇軍向南推到克里米亞半島，甚至係殲滅於該地以北，否則將會花非常大人力物力同時間先攻陷到史太林格勒

再返返去北部戰線，沿住濕地前進既裝甲師應該已經到左濕地既北面，協同北部既山地/步兵師，輕鬆完成有記錄已來最大既餃子皮

約40個師被重重圍困，蘇軍一方面被斷補給，第二方面組織度低根本打唔穿餃子皮，第三方面亦打唔贏德國既裝甲師，可以確定佢地全部都已經死亡

1941年5月，德國向蘇聯宣戰既同時以迅雷不及掩耳之勢，從中部撕開蘇聯既防線，既取得蘇聯南部重鎮基輔，亦將蘇聯大部分集結喺邊界既軍隊分割、包圍、殲滅，其數達80個師以上，可以肯定既係蘇聯至此已無阻擋德國既能力
到底蘇聯黎緊重會面對咩難關，又有冇獲勝既希望? 欲知後事如何，且聽下回分解

有冇 gundam mod

Make Hong Kong GREAT again

eu4 1.29 韓國buff 得好勁

Eu4 擴張流個節奏好難捉摸
成日去到1821都係做到洲長就止步

點解啲人可以擴張得咁快

上回提要：德國閃擊蘇聯，短短一個月時間已經奠定勝局

話說喺蘇聯西部重要城市明斯克近郊，德軍既裝甲部隊高速地推進，完成一個大包圍圈之後繼續向北進發

由於裝甲師既行軍速度極快，經常會出現軍隊預先到達敵人撤退時候既目標省份，唔洗包餃子都可以順手殲滅大量軍隊
咁當然，佔領左明斯克後既軍隊唔會停低腳步，而係轉向西北方推到波羅的海，就好似1939年法國既鄧寇克一役咁樣，將蘇聯軍隊包圍於海岸線

蘇聯喺兩個包圍圈內約莫有100個師被困，無力回天
如是者喺開戰前集結喺德蘇邊境既蘇聯軍隊已經被全殲或正被包圍：北部蘇軍被包圍於立陶宛、拉脫維亞一帶、中部蘇軍被趕進波蘭東部濕地、南部蘇軍喺一個星期前亦已被全殲於基輔以南

鏡頭轉一轉睇下基輔附近既戰況，由於早前蘇聯南部主力覆滅，已經冇能力阻止德國裝甲師長驅直進，於是德國可以進佔克里米亞半島之餘，繼續向巴庫油田及史太林格勒推進，並且初步建立蘇聯中部佔領區，一方面吸引來自莫斯科既軍隊注目，以減少敵人向史太林格勒增援，另一方面亦準備之後既莫斯科攻略戰

再返返去波蘭東部方面，德國非常順利地殲滅包圍圈內既蘇軍，完全解決敵人既反抗力量

到左6月初，即係開戰後既一個月後，德國既軍隊已經掃除一切障礙，一步一步咁將蘇聯既領土奪去

當然，聖彼德堡附近既蘇軍冇任何辦法可以對抗德國人，又再有十幾個步兵師被包圍於海岸線

與此同時深入蘇聯腹地既軍隊亦傳黎捷報，除左已經佔領葉卡捷琳堡，更佔領左巴庫油田，從此德國唔需要再擔心冇石油用

萬事俱備，揮軍進佔莫斯科既時機已經到來
點解要打到依家先至再打莫斯科? 原因係蘇聯有一個event係遷都
當德國軍隊進入莫斯科既一格province範圍內，就會觸發遷都event，而AI生產完軍隊之後普遍黎講會先放置喺首都，先至再調派去其他province
因此，雖然我地一早已經有足夠既軍隊部署喺莫斯科附近，但唔好忘記要蘇聯投降就需要佔埋葉卡捷琳堡同巴庫油田，而依個時候由於你佔左一堆隨時會出現遊擊隊+基建低既爛地，你既TC早就爆到七彩

為左避免深入蘇聯腹地既軍隊遇到蘇聯既反抗，亦為左盡可能縮短蘇聯投降既時間，最簡單既方法係包圍莫斯科地區，吸引AI將新生產既軍隊放喺莫斯科，喺完成佔領觸發蘇聯投降所需既province之後，先至再打埋莫斯科，順手再一次殲滅蘇聯既主力部隊

原先集結喺波羅的海三國一帶既軍隊慢慢咁向莫斯科西、北面進發，而處理完波蘭東部濕地內蘇軍既軍隊則集結喺斯摩棱克一帶，慢慢咁由莫斯科以南轉向莫斯科以東，完成最後一個包圍網，喺打到咁上下果時就可以剷入莫斯科一格province範圍內迫蘇聯遷都，就可以直接切斷蘇聯軍隊既補給線

完成包圍後由五個方向同時挾擊，理得你地型你城市同埋跨河，打左幾個鐘之後蘇聯軍隊投降，輕鬆佔領蘇聯既首都

喺完成佔領蘇聯投降event所需要佔領既城市之後，唔好忘記係時候要處理戰後事宜
好耐之前我提過，我地可以喺北歐地區成立一個強大既傀儡國：斯堪地那維亞，不過德國一成立依個傀儡國就會觸發+15%不滿度既event，所以要等到蘇聯投降前先至好成立，再由event一口氣消除不滿度

一個IC高達80以上既傀儡國正式誕生，重可以將原先鎮壓遊擊隊既駐守師調去蘇聯地區重新利用

當然重可以成立烏克蘭，善用蘇聯南部工業區同資源產出地

1941年7月29日對於OKW(德國國防軍最高司令部)而言係大喜日子，高層將軍以至元首本人都非常興奮，一路過關斬將既德國軍隊已經佔領左蘇聯既主要城市同工業區，將蘇聯打到半殘廢狀態之後，蘇聯書記長史太林親筆寫信向德國講和，承諾將烏拉爾山脈以西既地區全數割讓比軸心國

接受講和的話會-50%不滿度，反正蘇聯已經變成西伯利亞國家完全冇肉食，都係接受講和最著數

正式結束戰爭

(唔好忘記和平之後會重新劃分佔領區，超過左戰後佔領區既軍隊會強制遣返柏林，如果唔想長時間用唔到果D軍隊，同意和平之前可以預先用戰略調遣調走軍隊先)

由開戰(1941年5月1日)去到結束(1941年7月29日)，短短3個月時間內德國就將蘇聯及其前身俄羅斯苦苦經營幾個世紀既東歐及中亞地區置於手中，更以難以置信既速度將蘇聯軍百幾二百個師全數殲滅，名留青史

接收左波蘭、法國、英國、蘇聯工業力既德國，其IC已經高達500，世界已經冇任何一個強權可以同德國一較高下

你可能會奇怪，係咪有D野唔記得左?

冇錯，我地其實重有一個對手，就係海獅作戰後撤退左去印度既英國

由於蘇聯已經投降，本身打到去巴庫油田既軍隊可以順便南下佔領伊朗，其他地區既德國亦經由鐵路慢慢集結到裏海，準備由伊朗向東進攻印度，收拾最後一個同盟國勢力

當德國連有幾百個師既蘇聯都打得贏，又點會怕依D弱小國家

打完伊朗之後重新集結軍隊，今次目標係深入印度，英國陸軍不值一提

或者話你覺得殺雞焉用牛刀? 咁就將一半軍隊集結喺土耳其以東，將土耳其消滅，再扶植親德國政權

1942年1月，已經佔領大半個印度既德國收到英國既投降申請

如果同意投降的話，英國就會重新控制英國本土大部分地區，亦代表你會少左一截IC，而且亦唔會成為你既傀儡國

到底應唔應該接受投降視乎你想要IC，定係想省麻煩結束戰爭，如果要吞併英國的話就要打堆東南亞同非洲
我自己就唔會接受英國投降，反正英國早就冇能力佔領英國本土，而英國皇家海軍亦早已覆滅，非洲又有意粉幫手打，自己當然繼續向東推進，染指東南亞既希少資源產地

遲至1942年2月底，終於等到日本向同盟國宣戰

順手將印度變成傀儡國之後，再同日本拉入軸心國陣營，正式同美國宣埋戰

其實我自己就冇打算同美國打仗，不過由於打東南亞想有日本幫手探路，加上將來如果要再同蘇聯開戰的話都有日本由滿州國出兵，就跟史實同日本同盟

就喺德國不斷搶佔馬來亞同印尼既時候，美國居然想投降

打都未打就已經想將珍珠港割比德國，可惜對於德國黎講太平洋乃鞭長莫及冇肉食，都係繼續開拖

1942年中完全佔領東南亞地區，順手將荷蘭吞併

由於東南亞係希少資源既產地，而非core province既資源產出較低，為左有效地取得當地資源，當然要重新成立傀儡國吸血

成立左德屬馬來亞同德屬印尼之後，德國完成最後一塊資源拼圖，本國有非常高既能源產出，再配搭斯堪地維亞同法國既鋼鐵、中東及巴庫油田既石油、東南亞既希少資源，德國從此以後都唔再怕冇油冇資源，想點玩就點玩

由於已經奠定勝局，就算重有美國可以打都只不過係繼續屈機廢事再打了，HOI 2德國戰記到此為止
總結成個過程，揀1936年開局的話可以有理冇理整工廠，去到1938年擴軍，運用包餃子戰術將波蘭、法國收拾之後已經無人能敵，剩返既係登陸英國解決反顧之憂，以準備同蘇聯開戰

打蘇聯最重要係點樣消滅敵人既有生力量，正如我一直所言，一開始細細啖咁吞幾個至十幾個師，敵人就慢慢失去反抗力量，咁你就可以開始變得貪心，大大啖咁吞幾十以至百幾個師落肚
玩得HOI最忌係無腦平推，特別係蘇聯爛地太多會影響後勤補給，影響軍隊既組織度，一去到冬天因為debuff既關係推唔到戰線，比蘇聯有半年時間重新集結軍隊，到時就要用更多時間先至打得贏，甚至一個唔好彩被蘇聯反敗為勝

(不過HOI 4既雪地debuff冇HOI 2咁重，玩HOI 4果時根本唔會理冬唔冬天，總之一路推到底迫蘇聯投降就得，所以點解我會覺得HOI 2好玩D就係咁解)

-HOI 2 德國戰記 完-

congratulations
跟住玩邊隻game?

暫無計劃

Eu4 買empire bundle是咪夠

殖民地初期唔夠收入，唔夠錢就唔會自動殖民
如果唔夠 淨+2 月 入你就提供subsidies
然後會自動殖民

想睇樓豬玩eu4 填色遊戲

剩係得我寫故，幾時到你地寫呀

玩唔熟
成日開局都開到柒下柒下咁

填色遊戲不了

想睇ck2 溝女多啲

介紹左你個stellaris 故俾入睇, 當入門幾好

Ck2

溝仔呢？

好似無golden century個dlc
我唔太熟eu4 等其他巴打答你呢個dlc需唔需要買埋

有冇人知hoi4仲有meh 好玩ge mod
Kaiserreich road to 56 開多幾round都悶

empire bundle 再加golden centry 就齊
仲係個堆collection 可買可不買

本身隻驚唔好玩 點mod法都係悶

我而家係新出DLC果排就狂玩刷成就 玩左個幾月之後就棄game等新DLC

MOD來說 八年抗戰整得幾有心思Millennium Dawn未同Modern Day合拼果陣仲好玩 而家變左垃圾

玩hoi2

有玩過Fallout 嘅話
Old world blue 真係冇得頂

過咗海就係神仙

上到岸就可以瘋狂強姦大英

Eu4其實老實講真係一個填色game, Vicky 有深度好多

CK2 深度多啲

月經提醒

記得unfollow呢條奶共賤渣youtuber siuking

佢仲有twitch，記得unfollow埋佢啦

eu4 玩建州 ->滿州 -> 大清 易咗好多
不過好少玩中土帝國，唔熟佢啲mechanics

我去到150x先form到大清帝國，但又唔想浪費啲點去core地，因為我知道有個任務係可以俾曬所有中土core你，條件係你食曬Northern China25塊地+明唔存在

應唔應該等呢？雖然我本身都有CCR -45%

仲睇佢做乜, 棧激親自己

我等到時有人爆佢大獲，留低證據咋
又唔係成日睇，係佢tag全部人自知佢又留低啲奶共白鬼youtube片

物以類聚，咁撚愛國唔撚返佢啲支那，留喺德國把撚

佢俾人篤灰嘅話我一定第一個出嚟笑鳩佢
順便report埋俾德國政府，踢佢出德國/歐盟

用心良苦

有冇人可以教下小弟點上手stellaris? 唔係好明

上個post有戰記，但留意有部分內容已經過左時

一開始開個無對手, 無危機, 無墮落帝國既game 試下先

睇住youtube beginner guide 跟住佢咁玩, 好快就知道個基本系統係點

ck2 真係好撚邪惡 為左利益 真係無道德底線

Invite->excommunicate->imprison->banish
回血劍萬歲

其實點解某啲AI會咁有錢

Gum似雜種做ge野

新既西班牙focus tree好似幾正

咁複雜嘅
BTW想佢出芬蘭多啲

佢一開頭就要歸邊 淨係用得其中一半focus
似乎之後既focus tree都係會愈出愈複雜 然後又顯得之前更新過既果D（如中國/日本）廢

近排down咗meiou嚟試玩 完全唔夠manpower

Paradox Interactive
@PdxInteractive
返信先:
@PdxInteractive
さん、
@PDX_Dev_Studio
さん
We'll give you four elements that are all 100% confirmed, to help with your speculations:
- It's developed by Paradox Development Studio.
- It's a Grand Strategy Game.
- Linda is the Producer.
- It's not Victoria 3.

睇reddit, 好多人估係ck3, 或者奇幻版既大戰略

幾時開估

pdxcon, 18 定19 號會公佈新game

出CK3都好
我覺得CK2個介面太花

ck2, eu4都係越出越多花樣

我次次玩完CK2都會覺得眼花

唔係話ck2轉行64bit，等於佢唔打算直接寫隻ck3出黎咩

平時睇dustinl796個channel學玩hoi4

估唔到佢會出條片講boycotte暴雪 入面有講香港

巴打識玩wo，玩完meiou真係玩唔返原版

eu4直頭係dlc地獄

死得過真係好玩。

EU4係玩極都未試曬D野既感覺

唔同宗教都有排玩

玩慣左歐洲 玩亞洲又另外一個世界咁
Fuck up哂

根本lag到玩唔到

CK2限時免費

時間太耐, 次次玩到中途要加速

P社game做緊5折起，埋黎睇埋黎揀

買左 man the guns, stellaris 最新隻relics 無減價

ck2 free 得出黎，係咪可以期待ck3

eu4 643HKD係咪最頂 未見過UNDER 6舊

現價已經係historical low，其實每次特價都係依個價

Golden Century 食太多負評唔敢買
MegaCorp 冇半價唔想買

想佢出vic 3多啲

new game announcement

我想知hoi5出左未

stellaris 新dlc federations

外交expansion

仲有新種族dlc lithoids, 下個星期出

lm

vic2 銷量唔好

正常嘅
系統最複雜係佢
擴張嘅限制又大

hoi4 法國抵抗軍dlc

晏d 先有details

正喎

ck3 confirmed

啲bug 多到呢。。。

真係crusader kings 3

Victoria 3 仲要等幾耐

咁其實大家係想玩填色遊戲定係模擬歷史遊戲
Eu4同imperator都走咗去填色遊戲個方向
似乎市場比較接受系統夠簡單嘅填色遊戲多過複雜系統嘅模擬歷史遊戲

ck3

p社幾隻game嘅側重點都唔同
而vic2對軍事著墨係最少
淨係個工業系統都有排煩

玩得呢類game多數都係男士
而男性偏向對戰爭都會有幻想
所以相對唔睇重戰鬥系統嘅vic好輸蝕

有冇絲打玩p社game

不過vic2好似一個meme咁
明明嗰個都想出vic3，但係偏偏vic2又唔叫好、唔買坐
真係好矛盾

大陸有篇文講vic2講得幾好
vic2似歷史教學軟件
比你親身體驗1戰成因
逆天搞球長無前途

屌, 靚好多
以為係knights of honor 2 既畫面
ck2 真係睇到眼花

一望以為係total war.

有官方簡中 冇繁中

等mod囉
實有台仔整繁中mod

不過按照p社慣例，通常官方中文都翻譯得好差
都係一開始用中文熟習左個介面之後就轉返英文好

完全睇唔出係crusader kings

仲有呢個事件框同map mode

第一張有啲civ感覺

唔鍾意3d portrait
同imperator一樣我覺得麻麻地

寫得幾好
除左最後個段ps, 你玩老翻學咩人report bugs, 仲要理直氣壯

其實幾想佢overlap eu4 同vic2 個歷史時段出隻新game

拿破崙戰爭後到一戰得一個世紀時間唔太夠，最好玩係體會到日本文明開化既過程

岩岩先announce左新DLC
major power至少仲有蘇聯 意大利佢要出DLC
無兩三年唔會出新版我諗

ck2 2012出
成7年前

要買係咪買643依個就夠?

睇來我好耐冇玩

打左幾日終於重組到拜占庭拎成就

又係路人甲肖象
點樣同意大利丶德國爭地盤？

睇睇人力成7.2m，整40寬金盾師出黎平推全世界都得

奶德國鞋底唔搶開頭轉法西斯食左南斯拉夫佢
然後加入軸心打爆捷克(保護南斯拉夫)

最麻煩係打意粉 試過好多方法都攻唔入 因為北部成堆山
索性脫軸 等意粉剩係守我邊境 然後入返軸心打意粉 順利既話希軍拖住意軍 德軍就偷雞直入羅馬

然後開始打二戰 清晒周邊D小國佢 係美國參戰前完場

好想玩玩了

40金盾步兵師真係太屈 重組拜占庭最麻煩都係得20寬步兵師要打羸意粉

佢人力應該係from左Byzantium之後變晒核心地先有

No Deus Vult in CK3屌佢老味洗唔洗咁怕政治正確撚

eu4，明朝開始光復我大粵國

留名傾 I:R, CK, EU, Vic, HoI

襯特價補返d DLC

Crusader Kings

CK2有新嘅Bronzeman，攞到嘅分可以用嚟解鎖CK3嘅髮型、帽……

喂難得有香港人，唔好又畀佢沉呀

玩緊局 seven centuries+SPQR 唔得閒玩其他嘢

原本都玩緊場Iron Crown，但係驚之後先玩Bronzeman會miss咗啲分，攞唔齊items

拋磚引玉

屌放棄咗meiou
個個月都窒到飛起

P社d多核優化真係垃L圾到一個點
但我仍愛hoi

愛爾蘭新手島熟習下機制？

不如開個the group傾pdx games啦

第一次玩緊iron-man mode,
想知1820之前有冇可能附庸到法國,我想解成就
岩岩試過蘇格蘭+奧地利唔夠打法國同俄佬

開group 只會令新人入唔到黎討論
小圈子越黎越細
最後個group 又死, 呢條thread 又死

搵個同法國同盟但冇其他大國做盟友嘅小國打，宣戰嘅時候唔好剔法國，法國嘅其他盟友就唔會加入，議和嘅時候叫法國 unfriend 俄佬，下一場仗先開始割地，割到夠細就附庸。

即係要單挑
如果等到拿破侖出黎會唔會易打d?
可唔可以組到反法同盟圍佢?
定只會更加難打?
因為我未試過打到咁後
之前好多時玩一兩百年就冇心機玩

變咗revolutionary嘅法國只會更加難打，而且你連Great Power都未到，如果你等到時先同法國宣戰根本同自殺冇分別。

咁點解決啲人冇lihkg acc嘅問題

我覺得ok.. 想玩EU 4但係感覺太複雜難學

你個the acc叫咩名？

解決唔到, 不過一開group 基本上好快變小圈子, 就算有新人都好難融入

咁唔知你有冇個兩全其美嘅方法呢

無野係兩全其美，不過開小圈子一定係最易搞死一個community 既做法

Fine~

無惡意, 只係由高登到連登, 太多thread 既community 因為咁而收左皮

題外話，真心：請問你有冇將個community發揚光大嘅方發呢？

始終pdx啲game太小眾，就算同啲fds介紹都冇人有興趣

玩家基數少
同埋又唔似手機game online game 咁成日有更新同event
玩家都係玩返自己個scenario, 個討論熱度一定唔夠其他game 咁多
開group 都唔會增加到幾多討論, group chat 一少人講野顯得冷清就好快收皮
而家forum 集中一條thread 咁樣討論, 個人黎講覺得其實剛剛好

但係一日講得幾句，我驚過幾日又沉

係咁少人同話題, 咁group 都唔見得會令到討論變得好熱烈

你有你嘅道理

（話時話你玩開咩game，好悶呀）

vic唔太鍾意佢對社會主義同資本主義個區別，社會主義太輸蝕禁廠禁到手軟

eu4我都係跟成就玩
近排搞掂阿茲特克落日入侵 cusco印加太陽神 同迦太基之子 同埋大清成就
而家玩緊大明和諧成就

睇下仲有咩成就可以解

又要講多次，多人寫故咪有人睇post跟風玩，講到依家都係得我寫教學同戰記，依家日日冇時間打機咪收左皮囉

總覺得hoi4個設計有啲先天不良
唔知點形容，但總係覺得國策樹唔係一個好嘅機制去代表ww2時局變化

有冇人有挑戰hoi4成就 一齊討論吓

點解唔form GB
成就要係用Scotland?

有冇殖民地啊，可以加軍隊上限
你乜都冇好難打俄佬+法國喎
肥左嘅俄佬人海戰術根本極OP
個人覺得可以同究極體俄佬抽過嘅剩係得火雞🦃️
你試下有咩方法可以撇除俄佬單挑法國仲好啦

就算係鐵人模式
你都可以copy一個save檔
跟住用Save/Load大法

Auld Alliance Reversed 唔可以變身

Eu4已經係最簡單
新手嘅話用西班牙同鄂圖曼
乜都試吓
好快摸熟個系統

另外有地方唔明嘅話可以上
唔同機制都解釋得好清楚

岩岩終於打爆左法國,要解成就係唔係要係1820之前
但係佢有好多colonies
地又多又遠,
唔岩夠唔夠時間

Cancel Subject其實值唔值得做
會唔會隔幾年又ally咪得個吉

解緊sun tzu reborn 打羸埋軸心都差3X%先升到9LV將領 真係屌一聲 又要再開一局

立傀儡國->解放->宣戰得唔得

民主政體 玩到做埋同盟國大佬

轉法西斯打內戰/打美國，但要留意打內戰時自己練緊果個將軍會唔會屬於對家

民國冇法西思想嘅內閣係比較想知點樣有效率升將領

冇，要解成就要全部仗都用晒佢黎打

完全認同

十分認同。 都係德國打贏一戰個個 mod 更合適 呢個系統。

唔該幫手用條link入去subscribe

仲以為係自己開post 諗緊點解自己會變P牌

原來仲有送pagan fury music, 都幾好

有無人有買portrait 同shield pack?

諗緊買唔買好

有冇四個人sub咗？我想要免費嘢

要refer 四個先有？ 都幾麻煩

Refer two people that complete the sign-up process and receive a free wallpaper and forum icon.

Refer four people that complete the sign-up process and receive the Pagan Music pack for free.

其實我主要想要wallpaper同icon，但係如果有四個就順便攞埋首歌。（其實都唔係好麻煩，只要夠五個人互相refer，就五個都可以有齊。）

呢個年代要subscribe newsletter 真係幾令人抗拒
反正佢有咩news 都會出twitter

我又唔覺喎，反正又冇損失

雖然出Agency係好
但咁樣會搞到顯得個個province好唔夠工廠用同埋堆research tree好鳩

越玩越複雜
好似HOI2咁咪算，core game play整得好根本唔洗用依d野吸引人玩

HOI4個core太差
搞到出極DLC都有種失衡既感覺

其實我覺得出多幾個開始時間(e.g. 1945/1950/1989)+if 歷史 同埋冷戰focus tree 已經多好多content同變化 除非hoi淨係主打1936-1945嗰段時間

ck2都未玩厭就ck3

出番HOI3個44年Götterdämmerung都好

HoI4個National Focus Tree限死咗個game嘅自由度，除非佢delete個focus tree system，否則冇乜可能出到ww2以外唔同period嘅starting date

法西斯英國真係勁到痴晒線 1939年已經可以打齊德美法

hoi4 focus tree系統反而增加左自由度，比多左唔同path玩，不過我同意應該要出多D劇本
不過班仆街developer好似話過唔會出新劇本，將個波交比mod creator做

點會係自由
根本反而係定死左你得幾個方向下
仲要原版個D幾乎冇咩分支可以㨂

佢唔update原版個垃圾focus tree既話 遲早無人玩其他小國

無focus tree系統既話德國就無得變返第二帝國、美國無得變邦聯
我覺得focus tree比多左代入感落隻game度，好過想玩ahistorical 既時候請內閣透過generic event政變，然後justify war goal，咁樣太生硬、太無代入感
focus tree 4條 1條民主線，1條共產線，1條法西斯線，1條中立線，基本上都已經包含哂你會揀既path，而且又唔係好似kaiserreich咁逼死你去揀某幾個特定既focus，好少話會set死哂D方向

民國冇得同日本合作、德國玩唔到共產、蘇聯意大利到目前為止都冇轉ideology嘅選擇……Focus Tree係可以有幾條paths，但係並唔代表一切嘅可能性。HoI4嘅玩法始終限死咗喺嗰幾條paths，而且對於用generic focus tree嘅國家嚟講，個系統難免太簡陋。個人認為寫幾套mechanics畀所有國家共用會係一個更好嘅方式，一嚟唔會得某啲國家有內容玩，二嚟又可以玩得天馬行空。

老實講 就算你有幾多focus tree你得一個劇本真係好快玩到悶。仲有好多系統真係好嘥，例如個border conflict同美國國會(？)都唔系所有國家通用。 冇Mod 真係玩唔耐。

買左lithoids 個dlc
屌原來連default 種族都無，有無咁偷工減料呀
要自己砌個出黎

relics 個dlc ok
做完任務可以殖民fallen empire 個聖地

以後都係等特價先買新dlc

一向都係等特價
最近直接買係mega corp，有同冇差太遠

諗以後expansion 先會俾正價買

其實pdx game 香港steam 個正價都算抵買既, 不過真係太多dlc

年份限制左發展
死症黎

事實證明戰場寬度係戰場上好重要既野黎

好靜……
希望大家冇咩事

ck2 sword of islam dlc 免費
原來而家ck2 本體仲免費緊

本體唔係永久免費咩？

以為剩係做一段時間

就黎又聖誕，預先推一推

已經特價緊啦，又係50%囉

imperator free week

試下先，不過呢段歷史完全唔熟

HOI4 新launcher 搞到啲mods仆晒街冇玩一排見autumnsale 買埋Man the Gun點知乜撚mods都玩唔到，要搞好多嘢

第一次玩神羅
煩到痴線
雖然好有成功感
不過應該唔會玩再玩eu4

你試吓del晒啲mods再down過，應該會冇事

去documents file del 成個mods file 加 叫類似mod register嘅file ，跟住咩mods都唔開入一次game先搞掂好彩唔洗逐個mods delete download ，但都好on9咁大個問題更新前自己冇試過

嗰班瑞典人不嬲都係咁

humble 又有paradox bundle, 今次係prison architect, cities skyline 同surviving mars.

$1 個tier 最抵坃

上次買左ck2全包真係抵到爛

又到聖誕係時候買game唔玩

見唔見到玻璃心

如果係Plutocracy應該會幾好玩
同埋個mission tree太細，重要做埋tributary，屈服喺中國皇帝之下……
明明有機會建立啲類似威尼斯嗰啲級數嘅貿易大國……

可惜

整個貿易點比香港就好

HOI2
用國民黨一開波打7共黨, 再全部民兵戰略轉移去山到隔住長江防守,
血戰幾年狂爆兵頂住, 之後反攻日本

個人覺得最好玩, EU4真係唔太識玩

D海軍其實點玩
玩左幾十個鐘先成功用日本侵華，但一玩海軍就r哂頭

唔記得講 hoi4

我都想知
搶灘又唔講有限制
搞到我on99查左好耐

我教學應該有提過要先拎制海權......掛
太耐冇寫唔記得

目前版本（連mtg）海軍其中一個玩法主要用submarine，因為所需嘅資源唔多而且production cost低，配合魚雷同埋中間嗰個naval doctrine差唔多無敵，btw youtube有個叫feedback玩得唔錯。

日本就砌2隊航母群同一堆dd反潛

島同本土起好雷達站同準備好海轟

打贏美帝海軍冇難度

冇睇過

有無巴打教路 英國點由land西西里 再打上德國
Land 西西里唔難 但意粉好快集到兵過黎守海峽
過到海峽都卡死個係角位
我已經盡量推前登陸時間
法國一輸 分成兩邊 立即海上封鎖 1個月左右佔晒非洲 就準備登陸

有諗過等意粉一打南斯拉夫/希臘就登陸 但佢地輸得太快
借返黎班雜牌軍 非洲就夠打 上到歐洲變肥料

我諗主要問題係裝甲師唔夠
可能要1938就要出到churchill
40應該生產到10個裝甲師

目標42年搞掂德國

英國既策略係將意大利同德國踢出北非，唔需要落埃塞俄比亞，守住開羅近郊就得，或者你唔鍾意的話照掃平非洲都得，不過花多D時間囉
西西里過唔到意大利本土係因為果一格係隔海戰鬥，除非你塞兩粒核彈落去或者用海陸師，否則正常條件下過唔到海因為你冇辦法多方夾擊
倒轉黎諗，又有冇需要由西西里登陸? 點解唔直接登陸安齊奧一帶?或者話由威尼斯同熱那亞一齊登陸，挾完北意大利之後再向南掃? 反正要意大利投降盡量搶佢既VP就得，你做英國有晒制海權，地中海只要你有直布羅陀點玩都得啦

再抽離一步黎睇，又點解要捨易取難由南歐登陸，而唔係先解放法國再向東擴? 只留足夠兵力駐軍北非港口，主力先調返本土再由法國登陸都得
再再抽離一步黎睇，點解唔喺1939年就直接幫荷蘭、比利時、法國守住西線? 以英國+傀儡國既人力，就算係民主政體都可以守到美國參戰再反推

最後係師團設計，打電腦1939年用12步5砲1重坦AA(1936年版)可以掃平所有國家
想玩裝甲師亦唔係玩重坦，打AI用中坦就夠

感謝各位 睇完人玩總算明小小海軍點玩
不過海軍個投資回報都幾低 用咁多時間研究科技又唔係好有用
Btw有無人知國共內戰點觸發我用中共同民國推完日本落海仲係維持盟友

用民國嘅建議抗日前盡快剿匪，唔好同中共合作；至於中共……見到毛賊個死人樣已經唔開胃，但係好似可以經focus同decision觸發內戰。

我玩民國幾次都無內戰劇情 次次都係我手動打佢地
另外真要屌屌盟軍好撚廢玩左咁多盤都無見過盟軍贏歐洲戰場

試過開spectator mode 睇電腦打
屌你十次有八次係axis 征服全世界
秘魯成撚日加入大東亞共榮圈

英國唔夠man power可以點做？點拎陸軍經驗最快？

咩年份先得架
開戰前無解，用傀儡國整5步師填線，本國人力留黎整40寬主力師，陸軍經驗唯有靠陸軍顧問同訓練慢慢拎
開戰後改動員令，EXP因為狂打仗唔會缺

依個冇計，39年德國9成9可以掃平法，而AI打登陸戰係柒到喊

你開右上角個獎盃啦可以睇哂你有咩valid既成就，可以再禁個description，睇到條件仲會幫你係地圖highlight啲所需省份

36開波
搞掂左了
英國focus 有個要你兩年decolonisation係點操作？
Release哂d地？

你喜歡或認為冇必要可以唔揀果個national focus

有冇人記得me?

Hi 巴打識貨

vassal swarm 真係好正

巴打用咩國家form？

如果轉埋支旗就好

有冇HOI4成就撚 做緊battlecry要用warlord食晒日本同全中國
但我食晒全部地包埋香港澳門廣州灣都做唔到

佢講既conquer係指和平條約食晒D地定打緊仗佔領到都OK
有一達地比同盟國puppet左 係咪要打贏埋同盟國食左達地先當完成

humble 出左eu4 bundle

上個月先買齊左dlc

幾抵玩

大哥可唔可以拍片教小弟點玩，eg玩奧斯曼帝國/提子國

youtube 有好多guide

我上個月買左7個dlc,

17美金齊dlc?

我都蝕左幾舊水俾paradox

諗住佢1.3 會大改，應該未咁快出新game

點知黎bundle 賤賣

好彩聖誕冇買到

有冇人知最新版eu4有冇繁中mod 唔想睇殘體 冇就睇返英文算

我用聖誕果張Q旁補貼DLC錢

可以揀日文既，如果你識得睇的話

free down左ck2
想知仲有冇繁中mod update?

買左2隻eu4 dlc 同base game

不過計落都有賺

無用，ck2 同eu4 你都係要睇好多Reddit 同YouTube guide
全部都係英文，早d 習慣英文版仲好

好想玩ck2 multiplayer 但連線太差

Hehe 啱啱$17買dlc 主程式遲吓賣key算

無謂比較啦 各有各好玩

玩呢隻game 學得最多係外交 唔用一兵一將都食到其他國 用小國又有小國嘅生存之道

文明帝國係civilization?
冇玩開不過civ好似比較即時戰略？
不過我意思係各有各玩就得 唔需要比較邊隻勁 欣賞每隻嘅系統就算

玩啦而加抵玩 呢隻嘢dlc怪嚟 襯而加齊入坑
我遲吓都想玩civ 都買齊咗

Btw, civ係咪假地圖唔同派系打？

有無group 定期一齊玩架hoi4 ck2 eu4 stellaris 乜都得 好似tommykay 咁

我以前開過 但大家都忙 約唔到

有random 地圖， 然後turn base，睇ai性格做fd or 敵人

文明比小朋友玩

sor downvote 錯
有冇hoi4 團

Stellaris : 1300個鐘

最近知道參宿四可能會有超新星爆炸 (獵戶座ALPHA)
一直變暗...由排名最光既星...一直去到20後...
好可能就黎爆...
希望Stellaris都有新event玩supernova

你講ck2 定eu4?

ck2 而家已經好完整

ck3 你要等到佢無bug, 齊feature 起碼一年半載

將 bug 當做 feature

入左

17美金幾乎全dlc（差conquest of paradise）
我本來都係盜版dlc今日即刻9衝買齊，宜家我都係正版仔

Imperator 好唔好玩？

Ck2變咗free to play

而家好似未整完咁

Paradox 特色 仲要整死eu個imperator mode 自己出game cap水

佢而家啲功能真係好鬼少 同之前March of the eagles差唔多

玩EU4打D 25狗電腦真係喊三聲
用德國打剩D細神羅 諗住反正都係 唔理包圍網打落去

開頭1打10個神羅都冇問題 到後面原本係同盟既法國居然走左去幫對面打返我轉頭

都算數 都叫仲頂到 後面瑞士得一塊都夠膽死宣我 仲要拉埋西班牙
冇得救 直接投降割地

依家儲氣準備東山再起 突然間好明白打輸一戰既德國既心情

總結: 屌你法國

EU4 D 盟友偏向幫盟友打防守戰
打交前真係要朋睇清大國有咩盟友

法國參戰個原因好間接 原先我係諗住自行打破包圍網 所以宣其中一個神羅

咁皇帝自然都參戰 點知法國又係皇帝盟友 所以進攻果陣冇得拉埋法國幫手

到最後要打既就係包圍網成員國+神羅+神羅皇帝盟友 最後得一塊地既瑞士最醒目 拉埋排名第一既西班牙黎分地 似足玩家既打法

唔係不嬲都兩邊盟友互打
電腦默認係幫防守方?

好耐冇睇 親支eu4 youtuber siuking (腥港人)
最近得閒無聊睇返佢discord啦，原來冇人同佢組research group

btw 原來佢youtube channel 都terminated 咗，抵撚死

又N word又反猶，未死過

最近開始睇佢
佢親中架?

btw eu4 有冇國家建議
玩過
castille (統一咗iberia 加colonize 咗美洲)
brandenburg (form Prussia)
norway (colonize 美洲)
Ottomans (冇, 係咁打)

shit

早排玩過England同建州，開始唔會太強但潛力大

得閒上去佢discord
佢間唔中就會發表萎論，share奶共鬼佬youtube片㗎啦

再唔係你追返上面post，我都有擺過佢啲萎論上嚟

爬完文
真係見到後生奶共派個下有d 接受唔到

因為我估佢應該係啲中港家庭，或者係蝗二代
天生粉紅

留名有一日會被鐵拳制裁

玩米蘭變意粉

個人認為Florence好玩啲

主要係想玩下佢個政體

EU4點樣減低AE 慣左玩火雞點外交同間諜係咁食都冇事

一玩日本大名國打幾下就入包圍網 要等好耐先敢再食地

同埋想問如果要用間諜宣人地 係咪偽宣晒全部地先好打 咁樣食人地D地會小D AE?

依家仲好意思叫人支持佢，
就算我憎youtube啲19制度，但佢成日咁講嘢，我點幫到落口

唔好食佢盟友啲地
會雙計AE（好似係？）

唔同方向擴張，你打完東南西，咁北邊啲AE都差唔多清完

同埋成日同人搞好關係，唔好低過0

唔同方向擴張好似得火雞先做到 因為上邊天主教 下邊伊斯蘭

你玩大名，咁你可以打韓國，打女真，
打沖繩

甚至你可以no cb宣東南亞小國，打塊地然後繼續收靚擴張

想問下CK2 邊D DLC值得買 官網減價想入

等CK3啦

學緊eu4，想問貿易值轉移係咪會扣起上遊既貿易力量加落下游度？

宣之前冇check清楚咩

係估唔到皇帝盟友都會參戰 以為宣神羅成員皇帝參戰就算

我就係因為咁玩法國都唔敢打神羅

睇右邊啲army

Austria無誤

無都正常嘅
EU4年代香港甚麼也不是

唔係，trade steering只係轉移trade value, trade power基本上只對你個貿易點嘅佔有率有影響， trade value先係真錢

駁五刀

我可唔可以咁樣理解
有A>B 2個點，我派商人去A點轉移到B點係可以增加B點收入?
咁會唔會對我喺A點既貿易有任何影響?

對你黎講B係HOME NODE 姐係收錢既地方
其他NODE對你黎講只要跟到你條路線將最多既錢轉向B就OK

Thx
如果我控制左一個node所有省份，係咪代表我佔有率100%，可以慳返唔需要再投資升佔有率?

順便問埋我食左塊異文化異教既non core地，第一時間核心化/傳教/改文化先好?

冇錯
唔明可以睇依個

我自己會核心先 盡快降低AE同叛亂

直接ally哂全部electors再宣皇帝就解散到hre

講就係咁
但好多時都唔夠神羅皇帝打

法國點會唔夠仲可以ally ottomans

解散係講緊成個神羅系統冇左定打到皇帝比細國做

玩左咁耐都未見過神羅冇左

Dismantle HRE: If the Emperor's capital is controlled and the electors either have their capitals occupied or are allied to the nation attempting to dismantle the empire (almost always the player), it is possible to dismantle the Holy Roman Empire and disable the HRE mechanics permanently for 100 prestige.

咁癲隻GAME真係多野玩到痴線

拿破崙：
依家仲玩緊葡萄牙練手，期待熟左之後玩法國橫掃歐陸

玩 PLC 易打爆 HRE

Timurids 或者 Austria

見過有人一攞Lithuania PU 大約1450就收咗HRE 皮

等皇帝打贏宗教戰爭
慢慢得返兩三個天主教選帝侯
可以輕鬆打

Austria個玩法真係好特別

玩Sweden 地上第二強軍隊

應該去玩Oda 或者玩great horde

輕鬆snowball

個人認為織田先係第二最強

Horde真係好好玩科技一定最先進

Mughal 仲癲真正定義咗咩叫steamroll

btw 你應該挑戰吓

The penis mightier than the sword

除咗no body wants to die其他都有

講就咁講 Habsburg去到奧匈全盛有幾多地係打翻黎

睇你計唔計西班牙

ottomans借太多錢唔肯幫手打

呢排試緊Oirat -> Yuan -> Mongo Empire
不過我好唔擅長打仗
同埋成日唔借錢 keep住個經濟

有冇轉syncretic faith?age of absolutism之前轉可以等bankrupt

織田掃平各大名、上洛玩幕府政體，向大明朝貢再向朝鮮半島擴張，最後打大佬稱霸亞洲

Horde經濟真係好差要keep住raze 最好快啲打明朝拎啲高development嘅地

依家個version AI timurids 9成都form到mughals

歐洲遊牧就係早戰食騎兵優勢
瘋狂借錢打亞洲成立貿易公司

以前試過shah rukh開save一個月就死咗
宜家好似每個最少有80歲

我轉儒家
但其實有咩用 真心想知
我打完ming之後就慢咗好多

但d錢點還
一直借落去會bankrupt
同埋inflation太高

我之前係raze North China
之後其他地都冇raze 諗住keep經濟
但好似唔係好work

一定係core 先 overextension阻礙擴張節奏+好多debuff
文化同宗教其實唔係必要改
我自己既話宗教有能力改就改 因為個人好少前中期開宗教或人文理念 但新版傳教要既錢多左（發展度高既十幾蚊一個月）所以睇你果期有無錢 無既話無必要強行傳教
文化基本唔洗改 可用accept culture 搞掂

玩法國拉選帝侯關係+結盟其實唔難做神羅皇帝 到時任玩都得

Victoria 神作

玩過晒歐洲大國可以試吓亞非既中等強國同歐洲既中/小國
匈牙利、拜占庭可以反Cup Ottomans
荷蘭成立尼德蘭
薩伏依、米蘭成立意大利
非洲可以玩摩洛哥、ethopia、馬里、songhai，都係比上不足但比下有餘，唔太難但有挑戰性既地區強國
中東白羊同黑羊係最易果2個
印度就Vijayanagar、Bahmanis、孟加拉、德里幾個地區強國可以成立Hindustan或者Bharat
越南泰國幾個國家都可以一試，唔太難，日本可以玩大名
遊牧就oriat同幾個滿洲部族

想問有冇小技巧可以降低AE

玩緊西班牙全任務成就 要打意大利又要打神羅

我一開波打爆法國先 但每次打都剩係拎幾塊地 意大利更加唔使講 拎多一塊地都入包圍網

想問如果我拎多D地入硬包圍網 然後即刻分比附屬國 係咪唔會入包圍

agger

好想佢出Vic3

可以長期搵一個diplomat improve relationship，同埋搵幾個大國結盟

玩西班牙一開波就會PU阿拉貢 那不勒斯 葡萄牙
最多搵埋奧地利結盟 冇咁多位

over limit

搶刧大明

最好Ottoman 就一早開佢波
咁既話就唔洗爆兵防佢

有冇人想開場mp?(eu4/vic2/hoi4都得)
呢排解成就開始解到悶悶地

HOI 4冇玩過連線，一場其實要玩幾耐?

要夾時間
正常3/4速冇lag大約5-6個鐘

先了解AE同包圍網的機制。包圍網出現既條件係4個國家或以上對你有-50AE+負關係。解決方法有幾個。
1.開間諜理念
2. 長期派外交官同周圍國家改善關係，將負關係且AE超過-50既既國家減到少於4個 (多數會負關係既都係RIVAL，所以RIVAL以外既都要拉翻正數)
3. 搵勁既盟友，電腦關戰會將盟友既實力都評估埋，如果你同盟友既戰力高於包圍網咁就細機會開戰
4. 唔好只向一面擴張，兩邊輪流打防止爆AE

答埋你另一個問題
拎地跟住戰後分比附庸一樣有AE，你咁樣只能減少overextension
ae 係和約果刻已經決定，而且無論對方係割地比你定係你既附庸既AE應該都係一樣。
加多一點，和約附庸敵國比起割晒佢既地AE會較低，所以咁都係一種方法降低AE，不過玩呢種附庸流要小心外交點數唔夠

咁有d宣戰講緊幫附庸收復失地得25%ae 但和約係我拎地 依種計25%定100%

應該係100%
reconquest講既25%ae只限你個附庸有permanent claim既地
如果你割其他既地係100%AE
但我唔清楚你割個附庸有permanent claim果塊地係100%定25%，你可以自己試下
有種有用既玩法係你收個有大量permanent claim既附庸，咁就可以低AE拎地，例如阿拉貢比人打殘左或者直程滅左國，你吞左佢然後放翻出黎做附庸/打仗強行附庸，咁就可以低AE拎阿拉貢範圍既地

嫌慢可以不斷輪流向大國宣戰，因為加入包圍網條件係無和約。只要你國力唔細+唔同時同兩個以上非盟友/朝貢大國無和約，就應該無包圍網。就算有都可以用各種方法打散(例如宣對方盟友

我成日玩非神羅國想入神羅先發現自己改革揀咗state general入唔到結果次次都解散神羅算數

Eu4咩國家成立羅馬最容易依家我用ottoman轉orthodox 打爆兩次包圍網（其實係咪有時投降割下地仲好，好似會出一啲buff）食到意大利、埃及、小半個法國，東邊就差啲掂到波斯灣，但已經啟蒙都出埋

法國一定最易

屌你老母
Transoxiana叫我幫手打Nogai同Uzbek
結果佢停戰分左佢2個國家做我Tributary states
我要地咋屌 唔比地你都咪搵呢d野搞鳩我呀 食勁春多AE

Tengri no syncretic faith -20%regiment cost 同埋+25%cavalry to inf ratio, 而regiment cost唔止減造兵cost亦會減maintenance, cav to inf ratio 等你可以利用遊牧騎兵/平地優勢砌多幾隊騎兵用shock stackwipe人, 變相減 reinforcement cost

AE仲有一個mechanic係同宗教有關
簡單嚟講你嘅割地對象嘅state religion group(muslim/eastern/pagan等大group)而佢地係discover咗你國土嘅,會對你有多比其他異教國家多三倍左右嘅AE

所以擴張要優先殲滅一個religion大group

有冇計仔可以令到個國王快D死

玩緊Castile想一開波死國王變皇后主政 然後PU阿拉貢 已經叫佢做將軍打仗 開左幾局都做到60幾歲

另外發覺向北非擴張代價好大 D地高叛亂 要轉宗教又要轉直屬又要刷夠傳教力量 又貴

叫佢退位

退位難搞D 如果後繼人係仔都係PU唔到
逼住要皇后主政

咁都係唔轉好d
但平時d收入都係太少
靠打劫明朝都遠遠唔夠填數

你頭兩個idea揀咩?

打明都唔夠?我都未玩過oirat 諗住搵日玩mongolia form 元朝解成就

話說有個叫Isabella of Castile嘅event

有冇人玩 Magicka

手指抽筋game

有冇拎咗北京
其實蒙古人力好夠，無限開戰都得
同埋大明呢個version係一定自爆

就係自爆得太快先打劫得太少錢

你好似入錯po喎ching

ps: no offense

都算另類戰略

不過係即時魔法戰略

好啦我出番去先

perm claim 都係 100% 只有附庸嘅core 先係 25%

所以Novgorod/拜占庭 係其中一個最好嘅附庸

咪去打劫闖王/吳囉

帖木兒都幾好

吳/越多數會變protectorate,要等佢地同ming truce完再獨立先可以打劫收錢, 佢哋又會form alliance keep住有30幾k兵,最好第一次打ming留下手唔好搶到佢take 3 4個loan, 試過搶5.6k 一年後rebel enforce demand 吳越直接independent同全中國結曬盟

同明打嗰時順便幫佢清叛軍

啲rebel難打過0 mandate 豆腐兵好多喎

唔好睇到自己咁高
manpower又唔係多 最多清得一兩隊 但佢一爆就爆100k以上(全部加埋)

你參戰前要標紅你想要的地，咁佢就會分地比你

先換繼承人，換到係女就叫國王退位

有呀
標咗唔少 佢直接比成個國家我
都唔知比咩反應佢好

truce break咗4次明朝
搶咗佢8000

連登不如組織一次eu4 multi mode

推

打tributary定真係truce break

gchi

屌我玩austria明明標紅咗bosnia，但條死柒頭匈牙利死都唔肯造宣稱

真係truce break
ming個AE成600

唔係rival啲PU/vassal好似唔會give a fuck

留住佢條狗命先方便打劫呀

最近HOI4既Millennium Dawn mod更新左
有香港劇情玩 有無人試過

拎大同+北京+500 ducat可以喺簽完truce內一個月直接embrace feudalism

原來都有人鍾意玩pdx 既game 等我仲好似孤兒仔咁問親十個frd 十個frd 都話冇聽過

我一開始接觸for the glory 先既，覺得依類game 幾啱我之後就留意依間公司出既game
玩過既有for the glory, east india company,當然仲有經典既HOI 2（未有機會玩HOI3,4）CK2,Victoria 2, EU3,4。 個人最鍾意EU系列同埋Victoria 2(PDM)

美股post巴打

我都係起你底先發現依度

this is so gay

我會打到佢仆街
25分拎錢 然後起碼再拎60分地

btw 我係美股post 存在度接近0，你咁都認得我

點會唔記得，有留過言既多多少少都會有印象

搞到我有d想今晚收工番屋企開EU4 玩
btw 好似冇乜討論Vic2 既

蒙古應該要點玩
我比明朝屌打緊
無論點擴張都冇辦法同佢抗衡到 拉埋隊友都比佢屌打

同一樣horde 玩法但係要配合Tributary 上貢機制啫

而家1.29 Mingsplosion 易咗好多，應該唔難玩，你可以參考吓我同個friend 寫喺eu4 wiki 呢段great Khan 攻略：

你有冇mandate of heaven dlc先?
有應該可以trigger 土木堡之變捉走皇帝再佔北京
如果明mandate低過50, 好難抵擋騎兵衝擊
試下唔攻堡壘住,佔地搶錢去降低佢天命值
再用騎兵比例優勢係平地決戰

我而家嘗試打遊擊食佢d小軍團
不過重開應該好d

乜唔係得一開始個明英宗先會trigger到咩

Added Tumu Crisis event chain for Oirat and Ming. If the Oirats capture the Emperor and win the siege of Beijing, they can force the surrender of northern China
同埋得Oirat先可以
Mongolia唔得

土木堡之變只可以由也先統治下嘅瓦剌先可以trigger變相用mongolia去攪明爆要用unguarded nomad frontier嘅mechanic

冇㗎啦，開波獨立完就去瀨鞋底上貢啦

有個Crisis of the Ming Dynasty 嘅 Disaster可以降明士氣

一拎拎曬成個燕國唔係啲rebel cross border又要做義工

要等到age of discovery完咗之後mandate低過50先會progress到呢個disaster.
不過之前見啲Ming AI好似都handle到,冇pdx forum啲人講到咁屎
但係呢個時候開大明波一定輕鬆好多

要以戰養戰，你一停就會好麻煩。同埋如果你想form 蒙古帝國嘅話，就記我千奇唔好解散天命，因為你要有天命先可以form到元 -> 再form 蒙古帝國

建議你食曬滿州先，食完啲地，core之前就燒地拎錢(順便可以save adm point)，咁所以你就要做住明嘅朝貢國先。到你發展度夠300，再睇下你實際情況(eg: 明打緊中南半島果陣)，先決定脫離朝貢圈。

一旦你脫離咗，佢好快就會迫你join返，同埋佢會宣你戰。但同時地佢都會開始累積邊境disaster， 到差唔多你就拉埋盟友(察合台)打佢老母。衝旖去佔佢首都 都會加快個disaster進度。 一旦佢爆disaster，佢啲兵就會好廢(morale 扣一半) 第一場你盡量拎爆錢同埋拎返你果兩塊core地。

之後佢應該就會自爆，記得盡量控制到個天命唔好俾其他國claim到，最好你包圍到個天命國，因為之後有用。其他地你有得食咪食，食唔到就俾vassel。

記得要盡快整死佢，一旦過咗1600後，佢啲科技/思潮就會開始catch up返，到時就好難打。

我玩Oirat就一定Uzbek同Chagatai一齊rival我 (重開左幾廿場都一樣)
我玩Mongolia既話 Oirat就得1個Chagatai rival

呢個係 mode 定點有埋中國地圖既

屌 原來係eu 4 我以為係ck2 黎
自隊一打

eu4新手，有無葡萄牙既開局發展心得
塊非洲飛地教又轉唔到，文化又轉唔到，眼白白睇住佢叛亂上升，想蝦班非洲土著結果被摩洛哥打到仆街，艦隊被人打到沉哂(唔記得拉維護費)，殖民都未開始就已經輸晒D家當

你有冇dlc

sunni會-2%local missionary power, non-accepted culture再減2%,之後再跟development減, 而由於base missionary power 得3%,冇decision同idea/其他modifier唔會convert到sunni

西方兵去到20lv mil tech之前都冇明顯點數優勢

北非地有額外coring cost(冇mare nostrum dlc)

結論: -0-0

有兩種做法，一係開局專注殖民，起完power base 再翻嚟收拾Castile 同 Morocco,開局殖民嘅話冇人快得過你

高難度玩法就開波vassalize Granada 叫齊 ally 閹咗 Castile 跟住成個南美都係你嘅

開波唔好介入北非事務，religion 同 culture 都唔啱，coring cost 又多50%, 即使要食都係放俾vassal

mare nostrum<呢個? 有

一開始係儲點升科技>解理念先比較好?

總嘅嚟講 admin dip 係 idea 大過tech, 而 mil 就係相反

Exploration 頭三個要出先，第四個因為你係 Portugal 所以唔使太急。反而係dip tech 7 比較重要

過咗 admin tech 7 之後會開埋expansion 嘅， 咁就睇住個tech progress 唔好落後太多為前提，盡快搞掂個idea group

如果玩葡萄牙嘅話Golden Century嘅mission tree可以guide到你，不過個人建議新手可以ally Castile/Spain之後focus喺colonization。Btw Arumba之前做過個eu4 Portugal嘅tutorial，強烈建議去睇下

其實個人認為新手最好係揀Ottomans

Ottoman 應該一開game點玩，利申新手

跟mission將小亞細亞、埃及、阿拉伯、波斯灣盡收囊中
一路打到印度大陸、中國super region全部插新月旗再揮軍歐洲

處理完Byzantium轉過去清理Anatolia啲minors，之後繼續左右兩邊輪流打，慢慢你就會發現自己基本上無敵。如果係新手記住唔好太急，開頭搵啲小國嚟開刀，打完抖一年半載先打第二場，遊戲初期唔好急住打大國。外交方面，初期行遠交近攻，正常嚟講唔難ally PLC/Castile。

個人建議：如果無意做wc，中後期可以去搶下殖民地，如果有Wealth of Nations DLC，極度推薦去set up trade companies

最後附上eu4 wiki link：

eu4打仗目標放喺殲滅敵人有生力量穩陣D，定抑或佔領敵方領土穩陣D？圍城下下都要成年，成隊兵壓喺到郁唔到，分兵又唔夠敵人主力打，唔圍又唔夠分割地(同埋睇wiki要3倍兵力先圍到城，不過無寫清楚，放多D兵會唔會加快圍城進度?)

個獨立decision揀完唔會獨立

我通常係打人地d細規模兵團 磨佢manpower

如果想某個國家快d退出 就直接攻佢首都

視乎你 war goal 同 casus belli 係咩

hoi iv 有冇得set 邊個戰區自動打
劃線守就識 但攻係咪都要手動較
玩英國打緊北非 冇睇歐洲
德國冇打比利時 經意粉打到法國投降

都係劃線儲滿planning再攻
再手動微調

劃線，set攻勢線再click執行就可以等佢自己打
箭咀有兩個，一係全條戰線咁推，一係好似箭頭咁局部推，睇你戰略係點
平推的話依代AI都做到包餃子，不過都係偶爾手動效率會高D

神羅真係好好玩

唔該樓上兩個手足

我就係咁樣扣
所以更加要打多d戰爭搶錢搶地

圍城最少兵力係跟fort level, 每一level要用3k人

例如一個首都有一座castle係上面, 就係1+2fort level, 要用9k人

步/騎嘅多少係唔會影響攻城進度, siege ability同siege bonus係決定因素

siege ability多少決定幾多日為一個攻城round, 而siege bonus決定攻城起始狀態係幾多. 例如一座castle要roll 12 total siege status, 我有一個 4 siege tips leader帶領攻城, 有10k artillery, 咁就係9/12 開始, roll到2-3次好嘅攻城progress就攻完

另外就係artillery bonus 係會跟fort level 變

講漏咗上述只係starting status, 仲有dice roll嘅mechanic, 不過複雜好多你可以去wiki睇下

玩神羅隔離啲國家一啲都唔好玩

btw 玩到殖民，諗住對原住民好D政策set共存，結果比班土著攻擊，嬲到我行鐵血政策殺無赧
不過玩下見到自己個殖民地慢慢變大幾有成就感

未玩過stellaris，好似好正

最和平嗰個原住民政策唔係可以減100%咩，派一堆兵長期駐守殖民地其實都唔係咁過癮尤其是東印度群島嗰堆地一出就七八千土著軍，由歐洲派兵勁遠，又冇殖民領幫拖

遲啲有performance patch

有無人已經玩緊La Résistance？

上面排掣變得好核突

我都覺

西班牙內戰一開四

諗起fuhrerreich

諗緊玩西班牙邊個idealogy好

之前睇啲dev玩anarchist好似幾正

條focus tree太花多眼亂 然後又多mission
都唔知要做咩先好

右上角個filter幫到你

轉玩葡萄牙先都係 睇落簡單D同埋熟習下新功能

咪係囉
我得法國會set 減50% (佢tradition減50% 加埋100)
其他都直接set 減100

玩法國嘅話自己殖民不如喺兩牙手上搶

通常收葡萄牙做vassal
西班牙就係直接打

群星係唔係p社5萌最易上手，定eu4

你個inflation 都好誇啫

hoi4

hoi4係咪買cadet version就得

睇完都唔明點玩，唔知點打杖點先可以贏到同埋空軍點玩

建議襯特價買齊晒啲expansion，如果唔係冇乜嘢玩

陸軍主要set front lines，空軍要assign missions去啲regions。

點樣可以ensure自己打得嬴對面？我識set 前線，但唔明另外嗰function , 同埋點樣可以令d兵仔stay 係個 捉點

要保障自己有足夠army units, supply, manpower, equipments，除此之外可以modify templates嚟增強units嘅戰鬥力，hoi4 wiki有tutorial教基本操作同技巧。最後我想問咩係捉點。

戰記我寫過非常多，你試左一次教學模式之後自己慢慢睇

據點sor

新西班牙內戰打到人都癲

玩開英文版唔清楚，可唔可以cap幅圖嚟睇下

我玩完意大利教學之後，跟住唔知點入手要做咩，又唔敢打法國，怕唔夠打，我想問兵仔個d 係咪裝甲一定打蠃步兵、炮兵？

有啲懷念以前西班牙一打完內戰就可以順便吞埋葡萄牙法國

好吸引

通常只要template唔太差同地形正常啲裝甲就絕對打得贏步兵，如果有埋mobile doctrine重可以學德國玩blitzkrieg

btw推薦新手玩希特拉，易玩過意粉好多

點解嘅，東西都有強敵wo,仲要其他盟友好似靠唔著

完全無頭緒既可以開一兩場英國/加拿大過下手先，了解下隻game D制係點禁，點樣生產，過程係點樣，等美帝王師上岸救世畀就得
基本上玩中國(海空軍可以唔理)打贏日本就陸戰合格，等到識埋其他兵種點控就可以玩下德國

hoi4新西班牙好好玩

eu4 主角係土耳其，hoi4 主角係希特拉

不過土耳其係一開始勁，跟住越黎越弱

希特拉係由頭壓到落尾都係咁勁

意大利我亦都寫過戰記，可以參詳下
單機game唔需要怕輸，輸左可以再黎過，只要踏出第一步肯學一定會handle到隻game

單純想知點操作的話，開局英國再等到39年德國開拖就end game已經熟左基本操作

Thx 巴打我會去試下

內戰七國咁亂 好在一早解左用共產西班牙打贏佛朗哥個成就

Anarchist first try

eu4貿易玩左一個下晝，最後發現要賺最多錢其實同連連看差唔多，鬥爭點連得最多=貨物增值最大

話說今日跟focus tree玩咗次democratic France，發現德意弱咗唔少，41年2月輕鬆打完二戰。

未出DLC之前唔理德國既話可以喺45年前推贏蘇聯
而家好似要到48年先推完

有冇人知eu 4 1.30patch幾時出好期待

係咪又有新dlc

好似主題又係法國

改左唔少野，好似幾正

又加強法國點打呀

CK2 EU4 HOI4 四隻都玩過
時間都係前者最多 後者最少
ck2感覺似做緊一個人 RPG 都係我玩得最耐既原因
eu4感覺似做緊一個國家 個人係 前期搞外交 後期都係填顏色 所有野都好宏觀 系統複雜
hoi4 所有野都係for war 目的=winning a war 雖然EU4都可以係 但EU4 有更多strategy 有更多building/developing元素
stellaris無玩過

個人鐘意CK2>EU4>HOI4
唔知其他巴打點睇
HOI4我好快玩厭左

HOI4會厭係正常，唔解成就=冇目標/單純個人挑戰，但要打贏AI實在太簡單太公式化，易玩過HOI2太多，我玩得長都係因為之前寫戰記拖長晒
FYI 記錄上HOI 4玩左320個鐘、HOI 2 200個鐘，但後者我用MOD玩最多而steam計唔到時間，懷疑上到400~500個鐘

btw 我都係鍾意玩HOI 多過其他，只差在HOI 4相對於經典HOI 2黎講都重係差幾皮，恨鐵不成鋼

hoi4有咩mod推薦 我次次start new game 但一諗起自己摸熟哂最佳解法
又無左動力push

快D出CK3
CK2忠實fans表示好撚興奮

KR囉

玩法國冇得唔理德國

終於有人講ck2 好感動
ck2 1570 hrs
eu4 872 hrs
hoi4 644 hrs

打完仗之後有兩個民主法國+自我放棄殖民地係咩玩法
AI仍然有待改善

啱先玩大明諗住轉revolutionary empire, 點知而家要有一半development喺歐洲先俾人轉首都入去

hoi iv
有冇英國初期種田教學
開過幾次局硬係覺得唔順
想跟足歷史 39先開德國波

係

唔知點解呢個post無人講

好爽，我玩austria pu咗 bohemia同 bradenburg，跟住我發現有某個小國轉左habsburg家族趁佢沒繼承人封佢選帝侯再聯統

Pu埋，宜家有三票鐵票在手，永遠唔驚因為絕罰跌皇位
即刻打教皇搶埋剩低的venice貿易區先

新手揀Castile或者ottomans都得，側重點唔同
鄂圖曼學打仗丶擴張，早期周邊無對手打起嚟應該好爽
西班牙就學殖民流、同點樣管理財政、貿易

我都係玩西班牙起手，基本上唔好撩法國就冇事，你肥咗之後再打柒法國都冇問題

呢隻game最煩之一就係進攻太快(尤其係手動包抄、搶victory point)包餃子嘅話一個軍團會分咗幾條前線，跟住就會開始亂配啲兵

有啲需要推進嘅地方就唔知點解冇兵喺度，要包圍殲滅嘅就唔知點解唔夠兵

開局就咁都幾好

咁你而家諗住點算

咁你Austria攞唔攞到荷蘭塊地

沒，大概四場先有一場會出嗰個事件，而且我沒特登打burgendy。
如果我有荷蘭就唔洗攞venice貿易區
直接同England搶English channel

利申:新手
啱啱揀England開局，冇諗住PU法國，不過開局聯同Castile,Burgundy同Austria打巢法國，順便食Scotland 同Ireland 既地。(不過唔知點解竟然係Castile繼承左Burgundy)

另外開局特登唔同其他人聯姻，等War of the Rose 爆換走個冇三圍既皇帝

而家搶先殖民加勒比(Castile未見蹤影，Portugal 殖民南美)，短期目標係將北美+加勒比全殖民

歐洲大陸啱啱出左Protestant ,我諗Reformed 同 Anglican 都差不多出現了(行貿易流應該揀Reformed ?)

後來有個liberate egalite fraternite嘅event我仲要手殘揀咗加8 national unrest嘅option

宜家已經棄咗save

玩咩國家都好轉orthodox就啱㗎喇

新教全部都係垃圾嘢，好地地Catholic冇必要轉啲爛鬼教

War of rose有好多負面事件，幾時先會完？

我冇記錯有繼承人就會完，所以一爆左就即刻同其他國家聯姻，冇幾耐就有繼承人了
不過個繼續人係廢既，最尾會變左Tudor做繼承人

想問EU4玩西班牙D經濟點搞 做緊成就要全清任務+神羅皇帝

一開波已經強宣愛爾蘭小國再打過去英國本土

發覺玩到前中期D經濟增長唔大 一直保持95%士兵上限 保持2/3個殖民(用緊屠殺原住民個政策) 已經殖緊中美 南非 但感覺貿易收錢好少 每月都係得2/3蚊賺

另外已經成日打仗 陸軍傳統都係我3X左右 唔靠數量都會打輸比威尼斯

點解唔喺38年Sudetenland直接開佢波？

1.29Catholic咪重廢

搶到教監唔同D

永遠都轉教

要玩普魯士，一定轉教

我唔信你次次都搶到

純粹中意跟歷史 39年開波

我玩左好多年aod
而家玩 iv感覺iv 系統改得好好
可能我玩英國 民國
aod 玩英國唔改basis ic 起隻艦仔都起唔到

跟歷史係好玩啲
好多時玩德國明知一早開拖最易
都想等耐啲先開

標準答案整民工到38年再整軍工
抽殖民地兵力使5步填線師，本國人力整40寬主力師，39年完成埃及部署，開戰即推平非洲戰場，再幫法國守住北非，done

一定係英國國教做pretender

英國國教不如留番係天主教？

打錯 係Defender of faith先岩
英國本身有seat of parliament ,development 可以更低

想問下走集中工業定分散好d
今集d 空軍學說分左三條，英國係咪玩最右條制空線最好
同埋基建洗唔洗起
google 唔到英國d 開局 sorry

只有集中一項選擇

有冇人分享下今集SPY玩法 玩左陣發覺好複雜

一個禮拜打完Spanish Civil War

要係法國點到第二個national idea之前消滅佢
pyrenees以北左拎一塊gasony右拎一塊toulousse
release vassal就可以冇ae咁食哂法國南

戰前堆decision點set法

都係eu4，一般玩西歐國家大家點處理文化宗教？可接納文化太多，唔知set邊個好唔搞debuff又好重

Expel minority

btw 岩先碌achievement list有個琉球world conquest

三山帝國

葡萄牙都得

我通常點下啲state睇吓income
邊啲地方development比較高、income比較高就set佢做accepted culture
同一個文化組嘅打到1000點dev升帝國就有culture union，自動減少debuff，到時就可以空啲accepted culture去接納其他文化

有無人有蒙古教學，想用嚟成立蒙古帝國

用瓦剌
一開始就請騎兵,階層比騎兵
係平原到一野車爆明

Features of Europa Universalis IV: Emperor include:
A Powerful Pope: Appoint cardinals, publish Papal Bulls and gather tithes. The Vatican and Papal Controller now have new abilities to sway the souls of Christendom.
New Holy Roman Empire Systems: Imperial Incidents provide new challenges to the Emperor's power and authority. Will your empire follow a course to a centralized monarchy or decentralized federation?.
Revolutions Revamped: The spirit of Revolution is a contagion that must be either embraced or vigorously opposed. Use the guillotine and revolutionary guard to enforce the new way of thinking.
The Hussite Faith: Bohemia has an early game chance to embrace heresy and stand alone against the Pope until The Reformation.
Hegemonies: If you accomplish great feats, you should expect great rewards. Seize the mantle of honor for accumulating great wealth and armies.
New Missions: Over 20 new unique mission trees for a variety of European nations
Defender of Faith: With great responsibility comes great power. Earn more bonuses for defending a major religion than for defending a small one.
The Council of Trent and Counter-Reformation: Join other Catholic rulers to slow down the spread of the Reformation by making concessions to the unruly mob or harshly imposing the will of God.
Provoke Rebellions: Risk a larger rebellion now while you think you can manage it instead of waiting for discontent to take its course.

Emperor will be accompanied by a major update free for all Europa Universalis IV players, that includes a redrawn map of west and central Europe, Crown Lands, new ideas and a host of other major changes.

係想用Mongolia，唔係oirat
用Mongolia係成吉思汗直系後裔好feel啲

瓦剌引發土木堡易打D
蒙古一開始就要獨立先

等咗成年終於出

今次1.3 大改, 又有得重新摸索過

我玩左一排
成立大元都未成功過

最多係統一明朝以北

試過喺網吧同坐隔籬嘅fd玩eu4都剩係開到2速

連登有沒tg group?

有咩喺到講

想玩聯機tg比較方便

一開tg 呢條thread 就收皮

thread 收皮就無新人入黎，tg 都會好快靜晒無人

好多game community 都係咁玩完，尤其係paradox 呢類偏門game

Yes
話說我冇寫戰記之後都靜左好多啦
特登留eu4比你地寫都冇人整教學

你stellaris 同Hoi 個教學好似舊年寫？

反送中之後大半年都無乜心機玩，dlc 就有照買

反而呢排武肺開始玩返

Same here
之前都只係清舊貨
WFH果期玩兩手就算

其實大家 eu4 打仗係點分兵

攻城放幾多,淨係留夠 siege 數據量就 ok?
空地全部 1k?

空地1K/2K<驚戰損食唔到,同埋生兵出黎會打一場又會有戰損
攻城前期留數據量
SIEGE 要多炮兵

我玩慣EU4玩CK2好唔慣
搞幾年先fabricate到一個county嘅claim，然後打一大輪先攞得一個county仔，仲要十年truce先可以再打過
我一開始跟人玩Ireland，但打晒Ireland同Welsh之後就變咗啱啱個情況好無趣
上網啲人話要靠invite有claims嘅人入court先打得快，但可能我無咩DLC，都唔識搞

但唔驚細兵俾人一下掃哂咩

之前買咗hoi4係度揮手

有冇邊個mod值得推介

你一開始要滅左對面戰力先然後佔siege同附近一格城

eu4玩開軍事強國:波立，普魯士
所以我傾向咁打

玩到1738 已經差唔多做球長lu

可以睇吓之前呢個post 我貼過嗰條 eu4 wiki link

Mongolia 比 瓦刺做多一步獨立，一開波搵 oirat 嘅 rival （通常係chagatai, 有時有埋Uzbek) support independence, 跟住搶錢同埋攞走Karakorum 就算。之後再跪低做大明隻狗打建州同海西女真 embrace feudalism, 然之後跟mission tree 送嘅 perm claim 同埋 general oirat 嘅 expansion strategy 就大致OK

(當然你想玩得進取啲嘅可以係不斷 truce break 大明直至佢 Mingsplosion 為止，不過風險比較高）

呢兩個唔係強國

係 space marine

明朝啲叛軍仲勁過啲官兵
煩到仆街

hoi4就梗係玩kr
其實小馬都整得唔錯

Invite->畀地->打（但個 claim 嘅 title 唔可以高級過你）

同明打一場都夠，你守死踩住華北等地方可以不斷loot錢
呢招多數我玩女真開局打大明既手法

咁女真有feudalism 又易搞啲嘅

我記得p社有整過太空類型，跟住有人係咪整埋gundam mod出來？

寫下hoi iv 英國
想睇

果個係家園
P社係群星

都係果句抽殖民地人力整5步師填滿法國、比利時邊境、北非用本國人力整主力師再守實北非，end game
冇野好寫

Hoi4防守比較有利，好似打緊一戰咁？

Tengri 冇second religion可以100% cavalry ratio

有你都養唔起啦

HOI 既世界入面防守方既buff比進攻方多同高，不論係將領或者地型加成

Homeworld 正呀

P社全部都係防好過攻

即係0步兵全騎兵？

stellaris唔係
如果你當要塞都係守既一部分的話咁就冇錯既

Kaiserreich一定要試吓
其餘玩過覺得ok 嘅 ：
Road to 56 (vanilla+)
Endsieg (有啲難）
The Great War (一戰）
x10 mod (鳩玩jeng,好似停咗update)

Player-led peace conferences 同埋 Expert AI 都經常用

應該係要低級過你

係
不過就算有reigment cost reduction都唔夠錢養咁多騎兵
horde嘅economy

去銀行攞錢咪得

我記得hoi2有人整咗彩色兵牌，唔知hoi4有冇人整呢？

不過呢集將軍真好少

冇用開UI mod 答唔到你
將軍少真係死罪

你一日唔統一北京杭州同西安三個trade node， 你手揸嗰個玉門都係廢嘅。

就憑你果堆爛鳩草原荒地，養得30k 騎兵我都可以包你破產

原來開發緊ck3 超期待

我無得invite 人入court , 應該係無DLC

同hoi2比冇得比但機制唔同又真係唔洗咁多將軍
一般玩到唔夠人用大眾臉囉

無dlc都invite到
要係duke以上會好d

Homeworld未玩過 好玩？

當年幾破革既即時戰略驚
人地個個XY軸平面地圖
佢做XYZ軸真正三維空間

當然時代眼淚無可能同到現代RTS比
但都不失為良作

我反而䑁得現代rta無邊隻好玩 巴打有冇介紹？
利申玩緊warcraft3 reforged

Company of Heroes 1 同 2
無撚得輸

玩過下 唔係好岩玩
比較鐘意 Warcraft c&c red alert Starcraft aoe aom
呢d

COH好破革 重地型微控好多
唔係起完隊兵平A出去就算死左再起過
當然你講上面果堆都好好玩

屌 有時打打下又要爆基建，又唔可以推咁多兵上前線，變相攻又攻唔入，個補給系統咁撚鳩

P社慣例一大更新就由玩家幫手debug

係 但我鐘意起兵搶資源多人過比隊兵你控要你打戰略

EU4求教

成日頭果100年擴張完之後 之後果100年就成個節奏慢左落黎
錢/科技 完全跟唔上 EG唔夠錢養兵/D科技唔夠隔離打
應該點處理好

成日食垃圾地?
有無將D貿易地比市民
有錢就請到高LV官去加點,養兵

正常應該越打越有錢玩咩國家?

你係咪用horde 或者係咪 trade income 好低？正常1550左右開始唔會缺錢喎

Homeworld 已經搵唔到

我見呢條片幾正，人地用stellaris來改mod，唔知有冇巴打玩過

錢跟唔上好少見，你玩咩國家？
科技既話，唔係玩歐洲國家基本上一定都會因為institution而落後，可以試吓種田流。有新思潮而你知道自己無辦法短時間拎到就揀一塊有 - development cost既貨物同地形既地黎種（可以上網睇幾多發展度用最少點數，再根據你自己情況計數黎揀），如果有理念係 - development cost就更佳，無任何- development cost情況下大約2000點數左右就可以種到思潮，長遠黎講一定比你硬食個debuff抵
另外唔知你係唔係呢個情況：有D人會因為點軍事理念而落後軍事科技，咁樣好易收皮。特別係某幾級有士氣加成既科技一定唔可以落後。軍事理念點少一兩個唔會影響好大，但科技落後一級已經足以致命

Homeworld steam有

我應該買homeworld 還是 stellaris好？ 目的想玩個mod

Homeworld都有高達mod，始終兩隻game係唔同類型

要睇你玩邊樣

有咩分別

多謝樓上咁多位意見

玩緊俄羅斯
西面基本上佔哂波羅的海個trade node
東面西伯利亞可以殖民既都殖哂
最大問題係佢corruption 因為too many territories 搞到每個月要扔70蚊落去root out佢 無底深淵

冇記錯steam個homeworld高達mod虧左玩唔到，某次update之後既事

就係太多垃圾地

Hw係即時戰略

Stellaris係4x戰略

咩叫4x戰略？

睇來我要等stellaris減價

Civilization果種

stellaris 同即時戰略係兩樣野黎

戰鬥佔既內容得兩成左右，睇你玩法

唔出新驚

呢個遊戲識貿易同外交就可以了

圖中係我用滿洲（遜尼教）攻入歐洲存檔做埋一主一國既存檔（1698年）😂
同埋要識從貿易角度去睇仆從國，普魯士，威尼斯，波斯同尼德蘭絕對係好既附庸（後三者可以自給自足擁有70k-150k軍隊）

不過後悔左 我應該放拉古薩而唔係放塞爾維亞，同埋放多個熱那亞咁就prefect

點download 漢化版，down極down唔到

你俾tg我 我俾google drive link你

屌
HRE 尾二 reform 原來d member 唔撐就會走

有冇考慮過搬 trade capital 落去 Baltic node？可能個 trade income 會好啲

有冇人可以講下eu4點搞外交關係

我玩葡萄牙 好快殖民左美洲 諗住夠錢就打柒castle
點知最近嘅英法都憎我 因為我食晒佢地想要嘅殖民地

開個coalition地圖望一望

成個西歐都想打柒我

相反我啲盟友由頭到尾得奧地利出兵幫過一次

火雞同其他人勁多負債唔肯幫 西班牙同佢啲盟友明明都打好多仗 又唔見有負債

最後發現原來計發展度我第一所以有coalition

但我啲發展度多數係殖民地入埋我數 西班牙 火雞嗰啲就九成係歐洲
我兵力只係多佢地少少 啲殖民地又幫唔到手

比你玩到第一仲想人地幫你打柒其他人

我都係新手 淨係識種田
依家半個歐洲都入左coalition 唔知點打好

唔好郁住 improve 下 relation 先

同埋係咪 ae 太高

Coalition 應該關ae事唔關development 事

宣殖民戰爭避到AE網戰爭

ae太高基本上呢個情況要load save
如果你係法國, 普路士/ 意粉都仲有得打
但你提子牙仲要係法國飛地飛到咁
守唔到

有冇stellaris同好

放棄本土
係美洲立新國

睇見你咁食法國d 地就笑咗

唔好食死喺同一個religion 啲地你咁嘅 ae 都係save load 算啦

同埋進攻同防守call ally 嘅factor 有啲唔同， 睇你呢個樣應該係防守 ally 全部應機所以先未死得住

我諗佢係咪一次過食晒

食地前咪有AE網睇囉
你走去食番殖民地咪相安無事

其實我有發展啲地 同埋瘋狂起野 我歐洲咁少地但有160k limit
我睇人教學開左defensive idea

好彩西班牙係係我開左好多殖民地之後先opinion插水 冇人打過我 開局同西班牙好frd

你係咪冇理過 treaty of tordesilla 就瘋狂colonize 如果想當教宗透明就不如轉新教

宜家呢個樣又唔係tall 又唔夠wide 夾喺中間半桶水，同樣amount 嘅 monarch points 我相信有更加好嘅用途

你個外交問題基本上唔save load無得搞
唔save load你就手撕包圍網（唔係無可能既，但需要技術）或者拉盟友等AI唔敢開你拖
EU4外交第一要點：唔好爆AE，要爆都唔好比4個或以上國家對你負關係

新手玩左一星期心得，出外靠朋友，至少要keep到一個great power做ally，對外擴張就幅射式、唔好向死一個方向打，遠交近攻，就最穩陣生存到1800

你玩普魯士,波立,奧斯曼,意粉既話,呢種包圍網食生菜

仲學緊點玩

講少少心得，開局極端物質主義同軍國，civics出開局機械人同technocracy ，ascension 就synthetic path。呢隻game個發展重心向來都係科研同合金，戰艦配置就出battleship為主，裝arc emitter and neutron projector無撚敵

普魯士呢種事司空見慣

玩人類，一開波要做d咩好？

自製文明啦，default個啲好撚廢

一開波係咪派科技船去其他星系殖民？

造4-5艘科研船探路，唔好亂咁放哨畫地盤，好浪費influence (紫色點數），有適居球or稀有資源先推過去

我唔夠失落文明打
點解決

War in heaven或者end game crisis去到咁上下個陣背刺佢，好似俄爹對支國咁

打FE（fallen empire）要出多啲戰列，另外配多支covette做快速應變隊，FE啲船好快同ai好鐘意快閃。搶首都用neturon sweep清人口，咁就可以安全獲得所有強力建築又唔洗出一大波army硬食

冇為意 唔怪得同西班牙啲關係扣咁多

葡萄牙揀咩idea好
我開局跟人玩係 exploration > expansion > economic/trade > defensive/quality 跟住唔知點揀
diplomatic idea 有得扣20%war score cost 可以食多啲地好似幾吸引

有冇咩方法可以令啲vassal唔好咁on9
我食左北非 自己keep左海岸線 其餘俾左個vassal 佢乜都唔做
又唔convert 結果係咁出叛軍 都係要我自己打返

vassal 通常都淨係幫你打仗同整core, 想食多d地就要善用reconquest cb 打人

因為北非啲地應該多50% coring cost, 所以你最好將嗰堆地交晒俾個vassal 打理然後再annex 佢

多叛軍嘅話就用humanist 或者 用religious 直接convert 佢等嗰度啲unrest 低啲，用diplomatic 食地唔係咁啱你玩，嗰個group通常係俾 von Habsburg 搞下半身擴張用多啲

不過如果我係生果牙嘅話，反而會同西班牙搶cape town ivory coast 同亞洲，開完trade company 你就真係fat fat 啦

出BB之後再改武器用X級，根據對手防laser定係防實彈去改用乜，或者萬用d用100%穿盾穿裝甲果款（要打宇宙生物先研究到）
之後一係混魚雷艇一係出另一隊全部魚雷艇先手接敵tank alpha，再由2-3隊滿編BB艦隊硬上，打贏兩次大會戰就收到FE皮

Stellaris之前我寫左篇戰記，我認為已經包括左最basic既玩法同建議，雖然已經out dated (先驅者任務變左隨機唔係開居母星所在位置，再加nerf左都市星冇得好似以前咁早期量產合金），不過基本野都差唔多既

穿盾穿甲一定係首選電弧，配中子炮一流，動能大炮命中太差

魚雷射速大慢，面對FE啲船啲艇會變左一次性武器，射一波就GG，仲有點防好剋魚雷

好想開場HOI4聯機同大家玩，但依家bugs太多都係等等先

當等到debug 差唔多時，就會出大update

跟住又loop 多次

其實就咁改呢啲內容都改咗成年佢都搞得幾耐

係咪擺晒啲精神落去研究歷史做新嘅Mission tree

睇你同對手兵力如何
如果夠人嘅話就打柒對方等佢撤退都冇雷公咁遠之後就分兵佔地(當然要留一支主力睇實佢幾時返嚟)

自己唔夠兵力嘅話就唔好咁大貪，最多分3、4隊1-2k兵就咁喺附近佔地就算
我通常會分咗啲殘兵嘅部隊去佔地，因為殘兵部隊打仗嘅時候會有debuff，倒不如調佢哋去佔地順便回下兵力

都唔明佢點解大眾臉都唔畫多幾幅
明明佢話過畫一幅都唔係用好耐時間
我唔係好鍾意佢個機制一個將軍帶25隊兵囉

但係如果俄佬肥咗嘅話呢兩個國家夠唔夠俄佬人海打？
至少現實好似唔夠打

1打1打到佢訓地

電腦AI蠢姐
如果人同人打嘅話應該好難同肥咗嘅俄佬打

不過普魯士好似真係好勁

人像變咗3D
仲有rpg咁點技能樹

兵種差太遠
東方兵真係弱

現實既話,1戰咪打到收左沙皇國皮

Corruption高係因為你仲未將啲地變core?
咁嘅話你要減慢擴張步伐
消化左你手頭上佔領左嗰啲地先

太多自治地,行政跟唔上
身邊堆國家無咩推行政

我玩左場俄羅斯知佢問題係邊頭100年打到9百幾發展度

手撕包圍網真係好攰
啲小國每個首都都有城堡
打完呢塊地就嗰塊地出事
兵力會唔晒好快就俾人車輪戰打到冇晒人力

進攻時盟友幫唔幫你會考慮好多因素，好多藉口唔落場幫你打
如果佢唔夠錢還債你又好多錢嘅話可以考慮送錢比佢幫佢還錢
如果佢人力值太低或者同各個國家有和約嘅話都唔會幫你打
仲有就係佢幫唔幫你要睇favour(即係人情)，favour有10嘅話你宣戰戰時禁個剔佢就會幫你打

相反如果你俾人進攻你係防守一面嘅話盟友就會自動落場幫你打

以下呢啲全部都係托手踭唔幫你嘅理由
Have a truce with the AI's war target
Have a royal marriage with the AI's war target
Make the AI's war target have a high opinion of the player. This is typically the easiest to achieve of all options.
Have low trust of the AI
Be in another war
Be far from the war target
Be in debt
Have low manpower
Have occupied or besieged provinces
Have high war exhaustion

強烈建議你入去wiki望一望,call of arms嗰度有寫
呢個網站好有用，好多唔識嘅嘢都可以喺度查

另外你都要學下點樣控制aggressive expansion

就咁講可能唔明，你入去睇吓有乜參數會影響ae
唔想一次過睇咁多英文字嘅話就翻譯做中文係咁以望下都好

咁1戰沙俄本身都有內部問題內戰先至退出1戰(雖然佢本身都輸緊)
2戰蘇聯企穩腳之後人海戰術真係無解

同埋亞歷山大打柒拿破崙果下真係咩彩都攞晒
明明先前先俾人殺到莫斯科
跟住就一路追殺佢返巴黎之後仲好風騷咁帶幾十萬軍隊去維也納開會

仲有7年戰爭差啲滅咗普魯士，俄國突然換咗個崇拜Friedrich嘅皇帝真係救返佢偶像一命

其實俄羅斯對近代歐洲史都影響幾大

佢初期好似周邊冇乜對手夠佢打?
係中期鄂圖曼難搞左啲

自治領地太多
我果個save,波立結盟奧斯曼

而加準備all in西歐同uk
博佢啲地夠肥cover番條數

你應該要跟你條TRADE ROUTE打

食都食Genoa node啲地

eu4 新 estate 系統好似好複雜咁

補圖

EU3 果陣都係咁，要一口氣儲夠100連過兩個reform，唔知而家EU4仲得唔得

唉 激死我

冇save?

ironman 啦

ironman都有得save

有得save，不過ironman mode load 唔番未做決定前既save
冇得S/L大法

手動Backup加Ctrl+Alt+Del

你唔係唔知呀…

我都無諗過咁做

點手動backup 試過話個save corrupted

留定名先

打開documents > pdx interactive > (game name) > savegame之後copy個file去第二度

eu4同hoi4都冇問題，ck2, i:r好似唔work，未試過stellairs。

Vic2玩家笑而不語

hoi4有冇咩網係新手教學，教包餃子/微操作/編制陸軍?
我睇左好多教學片，但好多都只係教最最最最最基本既操作，例如要丟D兵去Front.line, naval invasion係咩黎, 又或者只係教打仗要畫offensive line，但冇解釋點先畫得好條offensive line?
又教左design division 入面各個數值代表咩organization 最重要，但冇教點樣design division 先係最好，唯一知係最好有combat width 20
見人編陸軍support 好似話要有engineer, 但又冇解釋點解
海軍咩dd,cv,ss,bb完全冇教比例要點排，又唔知要放幾多用黎巡邏

白睇成日youtube頂唔順上黎問

同埋我只係玩過eu4,概念仲係停留係地多=軍隊多， 完全理解唔到點解自己玩英國加埋法國會唔夠德國打

教學片一係DUSTINL796一係就FEEDBACK GAMING
包餃子:
最簡單咪你2側用裝甲師去攻 然後2個裝甲師會合咪包到餃子
例子你睇返#2POST法國戰記 係海邊登陸直沖瑞士包死晒意粉係阿爾卑斯山D士兵

Division design:
其實冇最好既DESIGN 只有最適合既DESIGN 例如你打非洲冇理由用40WIDTH OR重坦師去打 同理你法國守阿爾卑斯山用10WIDTH步就已經守得住 20炮步只係最穩定既組合但唔係最好
如果你真係要搵最好既DESIGN一定係12步5炮1防空重坦 / 40坦師
至於Engineers係加DEFENSE+戰壕另外幫你修正地形影響 基本上必備
講多小小 SUPPORT多數工程/偵測/補給依3個必備 其他按需要配 EG打德國放AA SUPPORT 打其他就放炮SUPPORT

海軍:
以前係1:4 依家好似要1:3咁配 我自己習慣2CA 4CL 10DD做巡邏

至於英國睇你點玩 你走法西斯線係屈機到一個點 38年就可以打齊法美墨同低地國 然後你大把資源點打德國都得 走正常路線就好睇你空軍準備成點
依隻GAME空軍比既BUFF好影響陸戰

#2我寫左唔少戰記，相信可以解答大部分問題
包餃子：基本戰法由填線師做皮，由主力師去搓皮，睇地型同戰略目標做人，一般而言以非參戰國國界或者海岸線做目標，咁就唔洗兩隊主力師做包圍，但如果打蘇聯的話就要用幾隊主力師甚至好似羅馬尼亞戰記咁，用傘兵強行整餃子皮（高風險）

編成：基本只會用10寬5步填線、40寬主力師，只要信不要問（想知去Ptt 既paradox版詳細睇）
12步5炮1重防空坦係39年既萬金油，40-41年時36式重坦會比人花式穿甲冇金盾，所以一定要提早換41式，甚至改裝甲確保全程金盾
另外大國玩法係全中坦或者多多少少塞自走炮，跟國力同戰略需要做人

打聯機係第二種玩法，單機咁玩一般冇問題

我通常打到前排無晒就撤退
殘兵部隊直接合併
然後量產傭兵補充前線
真頭地都廢事佔
直接打城堡
所以好鐘意玩意粉國呢d

打電腦空軍做戰機同俯衝轟炸機就得

準確小小講係輕型戰鬥機同CAS(俯衝式轟炸機)
重型戰鬥機喺單機黎講效率唔高

eu4啲ai閪到喊出黎 見你啲兵勁少少就係咁走
你打緊座城佢地就兜大圈地毯式佔你啲地
要有壓倒嘅兵力優勢先對付到呢班煩閪

有冇hoi4玩家期待緊the new order mod

莫斯科發育正常的話，1454就可以直接宣戰立陶宛。立陶宛同波蘭軍事科技長期落後，絕對唔夠打
波蘭如果要打贏俄佬，只可以靠一開始就聯盟Novgod保護佢

你自己主力佔大城/打對面主力軍隊
踩廢點/掃散兵靠ai隊友
用ai對付ai

btw又要再求其寫一次英國點玩，冇記錯上星期定前星期都講左次
玩英國我當你跟史實行民主政體，咁你又有兩種玩法
一係喺39年整一大堆5步填線，人力全部由殖民地抽取，然後填滿比利時~南法邊境等德國同意粉盲撞，撞足半年左近守得住的話後面都冇咩問題，詳細玩法可以參考#2既法國同荷蘭戰記，北非戰線就用主力師掃蕩，然後要守住北非同班加西，我以前中過一次伏北非冇人守，結果比成堆德國人衝左上阿爾及爾搞到頭都癢

另一個玩法係跟足史實棄守西歐，但都係一樣要掃蕩成個北非，同樣地你可以選擇掃埋東非既意粉領地，不過唔掃都冇咩所謂，但掃左之後連埃及都唔洗守，可以再free人力出黎守印度

兩種玩法都要留意既係41年日本參戰，你要兼顧埋東亞戰線，海軍的話你有改下船+派大量空軍支援的話應該唔難打，但太多離島實在好麻煩咁解，唔怕成本高的話可以量產插滿高平砲既DD，有AA又可以打海戰就唔怕制空問題
同時要留意日本AI好鍾意打登陸戰，泰國、孟加拉、汶萊等地要留兵力守港口(主要係防自己海軍唔夠打，或者手殘/海軍修理緊果時冇左制海權)

個人經驗係東南亞用5步填線會比日本手撕成條防線(因為開戰時間遲，AI都會出20~40寬師)，同時因為後勤承載量低，冇辦法放大量軍隊防守，你喜歡可以整20/40寬黎守(總之大前提係唔好比人破防)，記得預先起好晒補給線，必要時可以考慮固守印度放棄緬甸，但代價係成個英屬馬來亞既橡膠會比日本搶走

我果邊波立一開始就聯奧斯曼

有無人等緊surviving aftermath

新版HOI4D叛軍其實點壓 打贏都一堆叛軍 靠5騎憲兵都壓唔住
冇理由長期搵間諜壓

仲閪啲嘅係已經佔領左嘅敵國領土可以出敵軍嘅叛軍 結果你要幫手打埋先可以贏到

叛軍本身就係你要考慮埋啦
面對大國一係自己有壓倒性優勢先開戰
面對小國就速戰速決,
速戰唔到又唔夠優勢,咪乖乖議和/或者試下避開叛軍等佢地鬼打鬼

唔係historical rivals咩

好ON9
我都係第1次見

唔係，我都試過聯盟，不過好快斷咗。當ottoman對你d領土有興趣就會主動斷你

戒嚴

隻game係唔係呢個版本有bug?定不嬲都有?
紅圈果個位填唔到front line
打毛魔果陣條front line又係咁食一格地就不斷變黎變去
搞到d兵走來唔去

on9左
當我無講過

ai逼你起城堡姐

呢度應該大把人爆晒ae停戰5年又比人宣過
嬲嬲地無限傭兵無限打算數

打ae網係中後期唯一娛樂
就咁1打1會好快滅對面

但係愈打個ae網愈大, 大極都唔完呢
一開始神羅法國, 打打下又多個ottoman, 打打下又多個英國西班牙俄國
cls

唔使壓，最重要係compliance，嗰三五十percent最多淨係識破壞下啲工廠

唔知之後空軍會唔會好似海軍咁，有得砌飛機

我都想，不過下個dlc最少要半年

hoi4 想問一下空軍密接支援作用大唔大?好似贏輸都唔係好關佢事

仲有到底幾時密接支援先會攻擊
到底係飛機派遣到既區域有敵方陸軍就會自動攻擊
定係要該區域內有己方與敵方陸軍交戰密接支援先會攻擊

講得好累贅 希望你地睇得明

所在空域發生戰鬥時幫你炸敵人組織度

想問下樓主，UK d 燃料 係咪冇得搞，一開戰就倒水

eu4中後期開始悶 基本上打咩都輾壓

冇
唯一方法係減少不必要既燃料消耗，再同殖民地/美國買油
keep住正值就得，因為有儲蓄上限

第一次終於打贏左,好有成功感
糊里糊塗咁打

我玩georgia玩到想死就算垃倒莫斯科做ally都係咁比ottoman強姦
長期超limit屯兵先避免倒比人宣戰。
周圍全部伊斯蘭的地完全沒辦法擴張。
好唔容易拖到1500年，結果沒幾耐莫斯科變身russia即刻斷我盟

你試試玩veryhard mode有排玩，我玩austria都要玩到1600先無敵

gg左

點解Vicky France會係紫色嘅？

舊ver.? 聽聞新版德國推唔到俄佬

1.9

想問下EU4點樣處理separatism

玩castile食左granada同埋morocco北面 但改左core同宗教都長期unrest 得閒就爆d叛軍出黎

Separatism要等佢慢慢減
同埋Catholic本身tolerance低
又唔係accepted culture
所以core咗unrest都會高
唔想煩就raise autonomy同擺隊軍隊係果啲province上面
反正果幾塊地都唔算好有經濟價值姐

都係不外乎轉埋文化同增加自治
除非你係類似於netherland果種獨立戰爭事件

北非冇記錯有塊金礦地 加自治好傷

咁打柒佢地啦

幫蘇聯打爆德國 再同allies一齊打蘇聯應該易d

啱啱睇番先發現我冇割到個金礦 只係割咗個entrepot

成個北非最有價值就果塊地

用西班牙既話 其他地我覺得打黎都晒自己資源

今晚再試下
但係我1941先打完日本,係唔係算慢

可以就拎埋Fez同埋成條海岸線
實在太濕鳩

我想問有冇人有ck2 同eu4 漢化版？ 跟steam 度d link 都down唔到

今日出stellaris federation

等緊佢解鎖

又係我
想問下完全冇發展過海軍同空軍
用國民黨點樣可以用最快速度naval invade日本

荷蘭橙真係好煩

If you can’t beat them, join them

所以決定打柒條仆街再放返做vassal

如果依家先玩EU4，有咩DLC係必要?

利申:鐘意玩total war

TLDR:
Art of War
Common Sense
Rights of Man

不過個人覺得eu4易上手,但好作業式填色

你玩民國打晒日本係中國嘅地應該有個event停戰 和平期起海轟 唔夠工廠就同德國打俄佬分地

冇海轟拎控海權你冇可能登陸到 比你好彩登到都斷補給

只起海轟就夠?
海軍有冇話優先發展邊樣

你個情況係太遲起海軍 唔會有能力靠海軍打贏對家
海軍你剩係起潛就夠

海轟已經夠轟爆日本全部船 記得配埋雷達站同偵察機

我得waking the tiger dlc,冇偵察機玩
同埋想問下呢招(海轟+潛)係唔係用黎只能打日本
如果用德打英/英打德work唔work

海轟萬用 低成本又有效率 潛係比非海軍國用

除非你玩美國依d 可以整航母群 可以整少d海轟

德打英特別d可以唔起海轟 一開戰立即登陸霸住倫敦就冇必要擔心斷補給 如果你跟歷史玩就要起 因為你一開戰冇機會偷到雞登陸

英打德唔使諗海轟 起多d戰機同dd拎空權同反潛

hoi 法國Ai 真係廢到震
玩英國39年10月打完非洲
諗住即刻調兵上法國
但南法已經唔夠意粉打
自己又衰手痕起左戰略轟炸機
唔夠陸軍填埋南法
最後都係跟史實等老美參戰

開戰前用印度起5寬填線師

24個企比荷盧 24個企南法 加多幾個企馬奇諾防線

再試下唔起戰略轟炸機
allin 陸軍裝備先
隻game 真係好有創造歷史feel
行錯一步 一個國策
要重頭來過

整好d空軍 我自己玩皇室法國就算可以1938吞併英國都冇咁做

有英國空軍唔起堡壘係平地都守到德軍

eu4 好多野我覺得整得唔好

好多野RNG得黎又控制唔到

advisor嘅monarchs point加成太少
君主質素係最主要 完全靠運氣
好嘅heir成撚日死

唔同宗教 文化嘅國家玩法大同小異

係啲有特別event同mission tree嘅國家比較好玩

貪monarch point可以轉共和，永久6/6/6

ching覺得點，我諗緊入唔入手，怕多bug同太唔平衡

新手eu4玩米蘭幾強

前幾日玩出到個6/6/6好開心

買曬ck2 eu4連全dlc咁滯，但仲係玩hoi4 only hoi4 之後有個The New Order mod睇落正到仆街，仲大型過kaiserreich

我有個問題
我叫我既墨西哥殖民地同louisiana殖民地一齊去圍毆西屬北美既殖民地
但墨西哥殖民地食晒d地又唔還返比louisiana
又唔肯嘔返d地出黎建立中美殖民地
點樣可以做?
佢依家已經就快1000發展度

Load返之前嘅save，趁未打完將全部地轉返晒畀自己先再議和。
不過如果唔想save-load嘅話你只可以當睇唔到算，或者你可以realease完之後再打佢。

我叫殖民地對其實殖民地宣戰
我自己無參戰所以唔係controller
我無得議和同埋改佔地權
因為得殖民地自己一個做controller

咁除咗own_core之外諗唔到可以點

唔知係咪中bug
我見墨西哥自己殖民殖到落巴拿馬
佢仲有選項可以對法屬colombia宣戰
cls依家做殖民政府做到咁無法無天
唔知以為佢係列強

殖民地經濟許可的話可以多兵過宗主國
到時好易會打柒返宗主國求獨立

eu4殖民地不嬲可以喺其他colonial regions殖民，而可以打French Colombia應該係因為有claim。

曆史上嘅殖民地有好多種，有啲的確係無法無天，但係eu4嗰種政府派人去殖民同西班牙類似，殖民地係唔應該有咁大權。

佢真係無法無天
明明我個儒教已經河蟹左野豬教
屌你咁多野唔信你信野豬教你係咪玩野
我會考慮遷都整頓一下你條仆街

殖民地如果佔左其他殖民區嘅地 會有event叫你俾返嗰個colonial nation

米蘭永續選舉op

咩event黎?
大約係a conlony +5 liberty desire,b conlony -10 liberty desire既event?
好似見過但打緊仗求奇禁-10 prestige

請教一下, 同AOE, Civilization 同埋Through the Ages 個啲係好似架?

AOE世界觀淨係喺個虛構地圖上面，pdx games係全世界。

Civ比較接近，但係對比起pdx games嚟講極度簡單，而且pdx games有大量歷史內容（stellaris除外）。Btw civ係4X game，paldx屬於grand strategy。

Through the Ages就以前從來未講過，啱啱上steam一睇感覺上係小學雞級遊戲。

我第1次生左個666女
跟住低正統轉共和,變左專制
之後就無法無天

同左唔夠1百年就成立左意大利
再聯統戰爭勃艮第(食左一半法國)

玩咗鋪蘇格蘭有-ae modifier可以輕鬆annex英格蘭 葡萄牙同castile
新一鋪玩Morocco唔記得咗我係sunni
100年入面食咗大半葡萄牙同少部分castile aragon就搞到就嚟有coalition
我都係想form al andalusia姐

因為其實TTA 係board game 界就好出名，都算係一個比較複雜嘅遊戲，同人玩對戰嗰陣，都幾燒腦㗎

咁如果你話佢比起civ 在複雜，咁呢個真係幾大嘅賣點喎

我兩邊都有玩，但都係中意P社多
P社個細緻程度（以維多利亞2為首）直程係令人讚歎

vic2 有咩咁特別 見好多人都想佢出續集

stellaris 好似又出新DLC

貿易同人口系統

個人中意佢喺經濟方面夠真實

我都想eu4向呢方向行 唔太鍾意依家個trade system 啲trade good純粹俾啲bonus你就算

我覺得所有game都應該要用vic2個trade, pop system

同埋佢個political system都好正

琴晩打咗場 40年就打到日本投降

諗緊打唔打落去 而家有幾百架fighter應該夠我空降日本本土 但得7架submarine 唔知會唔會冇補給打唔贏本土既軍隊

我玩到1944
仲未拎到naval supremacy

naval supermacy應該冇咩可能拎到 41年先開始整船 打完兩戰都應該未整到艘carrier

反而諗緊空降完 用destroyer同submarine escort convoy再set engage at low risk應該可以勉强維持住補給

不過維持到幾多就要試下先知

我意思係仲未拎到50%去invade

直接paradrop跳落去啦 唔洗拎naval supermacy

召喚樓主
btw強烈要求改叫pdx instead of P社